<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>自律 on Wonz</title>
        <link>https://wonz.wang/tags/%E8%87%AA%E5%BE%8B/</link>
        <description>Recent content in 自律 on Wonz</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 25 May 2022 23:43:05 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wonz.wang/tags/%E8%87%AA%E5%BE%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>居家办公一个月，我在思考些什么</title>
        <link>https://wonz.wang/%E5%B1%85%E5%AE%B6%E5%8A%9E%E5%85%AC%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%9C%88%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%80%9D%E8%80%83%E4%BA%9B%E4%BB%80%E4%B9%88/</link>
        <pubDate>Wed, 25 May 2022 23:43:05 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E5%B1%85%E5%AE%B6%E5%8A%9E%E5%85%AC%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%9C%88%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%80%9D%E8%80%83%E4%BA%9B%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG497.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「不要说如果，不要等以后」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;写在前面&#34;&gt;写在前面&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;由于疫情，公司从 4 月 11 日开始按照园区 50% 上班限流规定，安排 AB 班。一直到 4 月末仍然是如此，但是过了五一因为疫情严重，就变成了全员居家办公，一直到 5 月 30 日才结束全员居家办公。期间自己所在区的地铁、公交、出租车等交通工具都停运了，导致最远只去过家附近 3km 的地方，本来计划的腰部按摩理疗以及拔智齿都搁置了。满打满算，其实居家办公的日子已经快两个月了。不过整个五月全员居家办公对我的影响更大，也因此有机会更加深入思考了一些东西。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;疫情&#34;&gt;疫情&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;前几天在订阅的一个 tg channel 里看到关于疫情的一段话，想到这段时间看到的疫情相关新闻，很有感触，摘录如下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;很显然，在过去这段时间里。我们很少在简体中文的新闻上看到「新冠」、「冠状病毒」、「肺炎」这样的词汇，而更多看到的是「疫情」这个字眼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们甚至未曾使用过「COVID-19」这个通用的、科学的命名方式，或是译名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「疫情」是一个被剥离了医学、病毒学乃至于科学的抽象词汇。它更适合被宣传成一个敌人，一个看不见的邪恶势力。它更值得被赋予「同仇敌忾」的使命，并借此操纵情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「敌人」！铿锵有力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;工作&#34;&gt;工作&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;居家办公一个月，对工作的意义又更加思考了几分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;期间有好几次陷入不知道如何解决工作中遇到问题的困境。居家办公降低了沟通效率，以前我一直以为程序员这种工种其实并不需要多少沟通，但从实际工作来看，不管是和产品经理讨论明确需求，还是和前端同事进行接口联调，还是遇到技术难点向同事请教，都离不开沟通。期间我也意识到了自己沟通能力弱的缺点，不能用很通俗易懂的话语向同事阐述工作中遇到的问题，以及有时候发现自己并不能理解同事提供的技术方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;期间我在工作中遇到技术难点卡半天甚至更久，虽然知道这是工作的常态，但还是好奇平时没怎么从其他同事身上看到有这种情况，可能是其他同事工作经验多。每次工作带给我痛苦都让我不免开始怀疑是不是自己能力的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG491.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;生活&#34;&gt;生活&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;居家办公如果不明确划分开工作和生活，就很容易造成从早起开始一直工作到晚上，然后就是睡觉迎接重复的一天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此首先要做到规律作息。这点我在正常上班期间倒是能做到九点前起床，但晚上并不能保证早睡，毕竟失眠是不可控的。但是居家办公期间，发现早上是真的睡不醒，我也不知道为什么这么爱睡觉。这就导致自己居家这段时期看书时间大大减少，平时正常去公司上班都是利用通勤的时间来看书的。居家这个月估计加起来看书时间只有 4h，比 4 月大大减少。但吃饭、休息还是按照 12:30 吃午饭，13:00 - 14:00 午休，18:30 吃晚饭来执行的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次工作时间还是尽量不要处理别的消息。但难免会有一些必须要关注的消息，比如小区居委会群聊通知下楼做核酸，这种可以控制一个小时看一次。这点其实我没做好，居家办公期间发现自己自律性并没有自己想象中那么高，经常会忍不住翻翻微信，这就导致并不能有一大段时间沉浸在工作中，不利于集中注意力写代码。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外也要有放松时间。我利用吃饭以及周末休息时间刷完了国王排名、鬼灭之刃、绝命律师第三季等。也看了天空大爆炸乐队配乐的《胜利之光》，看了《Normal People》的原著小说，对亲密关系又有了一些自己的见解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时也有记录琐碎日常，虽然居家办公期间少了很多乐趣，不过 Instagram 上五月记录的 story 也不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG495.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;做饭&#34;&gt;做饭&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;居家办公期间，为了消灭掉冰箱里之前囤的一些菜（主要是肉类），加上年初立下的精进厨艺的 flag，于是趁此期间好好磨练了一下厨艺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学习做饭主要参考了小红书、懒饭、&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/Anduin2017/HowToCook&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;HowToCook&lt;/a&gt; GitHub 项目、朋友经验等，已卸载下厨房（广告太多太难用）。对前三种做饭教程有了自己的一些理解：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;小红书：质量参差不齐，每个人菜谱都略有不同，具体量、烹饪时间不够明确，而且还需要留意评论区，防止出现博主没提到的点，感觉研究菜谱比较耗时&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;懒饭：量精确到多少 g/人，很适合我这种对数量没概念的厨房菜鸟，菜谱是精心研发的，靠谱省时，推荐尝试&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HowToCook：不够专业，毕竟大部分都是程序员自己写的菜谱，尝试做过几道菜发现并不好吃，也可能是自己水平差的原因&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;另外做饭最大的一个感受就是：太累了。平时上一天班，晚上还要花 30min ～ 1h 做晚饭，吃完还得自己花 30min 洗碗、刷锅、打扫厨房卫生。基本上这些都做完，就已经累的只想瘫着了，根本没有多余的精力加班继续搞工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我在工作日的中午一般只煮点水饺或者面条，简单搞点吃的，工作日的晚上会做点简单的菜比如烤箱烤鸡翅（只需要提前腌制，还不用刷锅）或者快手菜。周末会好好下厨做点好吃的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG492.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;个人囤货经验&#34;&gt;个人囤货经验&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在 2022 年回家过春节的高铁上看完了《断舍离》，同时决定这一年正式开始尝试「断舍离」的生活。但是因为这波疫情，考虑到需要囤货防止出现特殊情况，所以打乱了自己的「断舍离」节奏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说一下个人的囤货经验，仅供参考，毕竟我生活经验并不丰富：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;买菜方式实惠程度：社区团购类比如多多买菜、京喜买菜 &amp;gt; 超市 &amp;gt; 叮咚、美团买菜 &amp;gt; 盒马&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我只囤了肉，蔬菜参考丁香生活研究所的「蔬菜储存时间表」有下厨计划才会买，毕竟相信北京的物资，而且蔬菜一般都不容易储存，我平时做饭次数也不多，容易坏&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生活日用品现在基本上是按照每样至少一个月以上的备用量来准备，用完一个量立马补货（比如洗衣液补充装、口罩、消毒酒精），毕竟疫情严重的时候网上买了也不能发货&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;疫情降低了自己的购物欲望。 我现在只买菜和生活日用品。整个五月除去房租只花了 2k 不到，毕竟不能出门之后，真的没什么花钱的欲望，连黑胶都不想买了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;居家办公期间，会有一阵特别想喝可乐（平时真的不喝可乐）、想吃垃圾食品。但是在下单了一箱可口可乐之后，开了第一罐发现这属于冲动消费，其实也没那么想喝。我只能把这归咎于疫情影响了自己平时的饮食习惯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好在三月份的那波疫情提前买了点威士忌在家，于是整个五月在家并不缺酒喝，但其实自己在家并不经常喝酒，而且发现情绪低落的时候喝酒并不能改善低落的情绪，尤其是喝多了还会影响睡眠质量以及第二天的身体状态。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;健康&#34;&gt;健康&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;期间我的腰疼又复发过一次，贴了膏药也不管用，晚上疼到睡不着觉，一直到外面天快亮才勉强睡着。但是由于交通不便也没办法去医院复诊治疗，真的很难受。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;运动&#34;&gt;运动&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;因此居家办公期间真的要好好重视自己的身体健康，工作再忙也要保证至少运动 30min。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我五月差不多保持着一周三跑（周二周四有氧跑、周六/周日间歇训练）的频率，五月下旬因为&lt;strong&gt;胫骨筋膜炎&lt;/strong&gt;和大腿内侧疼痛休息了几天，不过五月跑量还是上了 50KM，算是完成了备战马拉松的恢复阶段，后面就准备开始上长距离加跑量以及加强间歇训练提速了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五月中旬的时候购入了 TRX，搭配付费订阅的「训记」App 进行增肌训练。现在已经在稳定执行周一练胸、周三练背、周五练腿的训练计划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG493.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;心理健康&#34;&gt;心理健康&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;身体健康是一方面，心理健康同时更加需要关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近又重新做了一次 16Personalities 测试，发现结果和两年前一样，我还是 INFJ。一直都觉得「人是社会性动物」，反正我是需要有人沟通交流的。居家办公期间，因为工作上经历过好几次情绪崩溃的时候，加上没有人说话，真的很难熬，本来都准备挂安定医院的号去看心理医生了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;端午假期刚开始，有幸和朋友在安定门河边喝野酒聊天，非常解压。想到了在我上大学的时候，因为学业上的压力以及对未来的迷茫，当时也有这么一位朋友能够在深夜十点多外面下着雨还和我去学校附近的麦当劳坐着仔细倾听我的困惑，如今工作之后也有这么一位朋友能够认真开导我工作上的困难。我不是一个坚强的人，很多时候真的不知道如何解压。真的很感谢遇到的朋友们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG498.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然心理问题并不只有工作上的，更多的其实还是和疫情相关。我的建议是少关注一些社会上疫情相关的负面消息。虽然我知道我也承认这些都是真实发生的，但是看了只会更失望不是吗？而且因为条件的限制，并不能做到感同身受（比如我自己其实并不能真切感受到上海人民的生活，但这不代表我不想共情），所以关注自己就好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在社会上看到的所谓的「新闻」，尤其是转发的微信群聊消息，都是人们想让你看到的那一面，很多都是东拼西凑带节奏的。永远都要带着自己的思考去想这些事情的真实性，以及前因后果，不要被带节奏。当然这只是我个人的一些见解。我相信真实发生的事情，但我不想成为没有自己独立思考能力的人。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;写在后面&#34;&gt;写在后面&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;其实整个五月居家办公我过得并不开心，压力与焦虑常伴，我也没找到恢复正常生活状态的方法。前段时间看到有位即友也因为居家办公一个月导致情绪低落，我是这么安慰的「可以找一些快乐的事情做一做 看个电影做做美食健身 前段时间情绪也很低落 一个月没去超过家3km的地方也没人说话 真的容易emo」但是现在转念一想，其实自己情绪低落的时候，也和这位即友一样对什么都提不起兴趣，真的很难受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果要问疫情对我最大的影响是什么，那我觉得人生还是应该「Carpe Diem」。大多数时候的后悔和遗憾都是在一些事情发生之后，才意识到之前错过的很多美好的。所以「不要说如果，不要等以后」。&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
