<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>政治 on Wonz</title>
        <link>https://wonz.wang/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB/</link>
        <description>Recent content in 政治 on Wonz</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 14 Dec 2022 11:29:49 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wonz.wang/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>《可能性的艺术：比较政治学30讲》读书笔记</title>
        <link>https://wonz.wang/%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%80%A7%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF%E6%AF%94%E8%BE%83%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AD%A630%E8%AE%B2%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <pubDate>Wed, 14 Dec 2022 11:29:49 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%80%A7%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF%E6%AF%94%E8%BE%83%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AD%A630%E8%AE%B2%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是 Wonz 记录的 &lt;strong&gt;第 17 篇&lt;/strong&gt; 笔记&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书籍：《可能性的艺术：比较政治学30讲》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者：刘瑜&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/s34192061.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;一书摘记录&#34;&gt;一、书摘记录&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;◆ 序言 可能性的艺术：通过比较理解政治&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1&#34;&gt;1、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“可能性的艺术”这个说法，来自俾斯麦的一句话：“政治是可能性的艺术。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;2&#34;&gt;2、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;学者李普赛特（Seymour Martin Lipset）曾说过一句话，我印象非常深刻，他说：“只懂一个国家的人不懂任何国家。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;3&#34;&gt;3、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这些观点对不对另外说，但是，了解这些观点的存在，对于开阔我们的视野非常重要。如果我从来没有看过这样的电影情节，不知道“米兰达警告”的存在，我可能永远不会去思考“坦白从宽、抗拒从严”这样的说法有没有问题，有什么问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;需要有不同的声音。一个社会如果只有一种声音，那是不好的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;4&#34;&gt;4、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;因为在一些人看来，政治是上层建筑，经济才是基础。也就是说，政治是被决定的那个，经济才是那个决定性因素。在这种观念里，只要出现任何政治问题，都会自动产生一个“正确答案”：还不是因为穷？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;5&#34;&gt;5、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;有时候，我们恰恰需要通过寓言，才能够理解现实。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;6&#34;&gt;6、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;虽然政治非常重要，但是政治也是有限的。一个社科学者如果没有这种专业谦卑，就容易成为井底之蛙。理解政治，有时候恰恰要从政治之外着手。只有通过研究政治与其他因素的“化学反应”，我们才能真正理解世界政治的多样性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 第一章 全球视野&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;7&#34;&gt;7、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;比较政治学的本质并不是非要拿一个国家和另一个国家进行比较，而是以一个比较的视野来看待政治，把现实当作“一万种可能性之一”来看待。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;8&#34;&gt;8、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;衡量政治发展，应该是两个尺度，一个是衡量民主问责，一个是衡量国家能力，二者缺一不可。如果用一个比喻，或许可以说，国家能力是一个政治体系的发动机，而民主问责则是一个政治体系的方向盘。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 2. 和平的“爆发”：一个黄金时代？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;9&#34;&gt;9、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;比较的视野本质上是一种俯瞰的视野，从全景慢慢切入微观，以此获得认识事物的比例感。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;10&#34;&gt;10、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;因为在历史上的大多数时期，战争是常态，和平是例外，但在冷战结束后的今天，和平是常态，战争才是例外。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;11&#34;&gt;11、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们之所以没有意识到这一点，很大程度上是因为人类天生更关注现实而不是历史，而且我们习惯于用理想而不是过去来衡量当下。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;12&#34;&gt;12、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果这个时代是一团漆黑，那我们需要的是什么？是革命，是极左或极右。在一个无可救药的世界里，激进是美德，越激进越推动社会进步。但是，如果我们承认时代的巨大进步，并在这个前提下谈论战争、贫穷、饥饿，那么我们需要的是什么？是改良，是耐心，是在现有国际体系、现有全球化基础上的修补。换一个说法，如果问题是主流，那么我们应该关注的重点就是“人类做错了什么”，但是如果进步是主流，那我们更应该关心的是“人类做对了什么”，从中找到进一步解决问题的钥匙。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;时代黑暗，那么需要革命。时代进步，那么需要改良。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;13&#34;&gt;13、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;衡量现实不能仅仅以理想为尺度，而且要以历史为尺度，因为摧毁进步的不仅仅可能是所谓的保守势力，而且也可能是对完美乌托邦的迷恋。用英语中的一个常用句来说就是：不要让最好成为更好的敌人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 3. 天下与我：国际格局的多米诺骨牌效应&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;14&#34;&gt;14、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;历史上的每一种国际秩序都对应着其中最强大国家的观念与利益，而当权力转移到观念与利益不同的国家时，国际秩序也随之发生变化。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;15&#34;&gt;15、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;真正事半功倍的霸权其实是依靠软实力来争取人心，如果你经济发展、科技发达、人民生活更自由更幸福，其他国家往往会主动向你靠近，主动入股你的阵营，这才是聪明的霸权。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 4. 全世界有产者联合起来？全球化的经济后果&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;16&#34;&gt;16、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以有人说，现在世界的主要矛盾，不再是发达国家和发展中国家之间的矛盾，而是各国的全球主义者站在一起，与四面八方的民族主义者之间的矛盾。当年，马克思号召全世界无产阶级联合起来，但是事实却是，经过这一轮的“超级全球化”，无产者没有联合起来，全世界有产者倒是先联合起来了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;17&#34;&gt;17、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果想要主权国家和民众问责，那老百姓可能就会选择关起门来，减少竞争压力，不搞全球化&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;18&#34;&gt;18、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;很多全球化的挑战，本质是发展的代价。很多人都知道熊彼特（Joseph Alois Schumpeter）的名言：资本主义的特点是“创造性毁灭”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 5. 为什么瑞典也如此排外？全球化与文化反弹&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;19&#34;&gt;19、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;但是，另一方面，一个政治现实主义者又不得不考虑，怎样的移民难民政策同时是人道的和现实的？如何在把落水者救到船上的同时，让船本身保持平衡和稳定？如果好不容易把一堆人从水里捞了上来，最后船本身因为重量超载或者文化冲突而翻了，那就事与愿违了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;20&#34;&gt;20、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所谓“山川异域，风月同天”，全球化给人类带来了繁荣、带来了发展，但也给所有的民族带来了文明认同的危机，在这一点上，无论中西，人类真的终于是个“命运共同体”了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 第二章 政治转型&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;21&#34;&gt;21、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;历史上的大多数地区的大多数时期，民主是一种人们闻所未闻的东西，就像人们对火车、汽车、宇宙飞船闻所未闻一样。而在极少数有过民主实践的地区，比如古希腊，它的直接民主制与今天的代议民主制也很不同，而且很快走向了衰亡，成为历史尘封的记忆。在这个大的历史图景下，第三波民主化浪潮就显得格外突兀。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;22&#34;&gt;22、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;民主崩溃，顾名思义，就是一些国家刚刚步入民主转型历程，就因为政治斗争而政体崩溃。对此，中国人其实并不陌生，1911年辛亥革命后的北洋军阀时期，中国就经历了这个过程。辛亥革命前，仁人志士发起数次“请开国会运动”，最后干脆以革命的方式推翻了清政府，并且模仿西方的宪法制定临时约法，进行了选举。这就是中国历史上第一次民主转型的尝试，如果用亨廷顿的时间分类标准，中国也进入过第一波民主化浪潮。但是，结果大家都知道：由于国民党和袁世凯之间的政治斗争，以及后来各路军阀势力之间的斗争，新生民主很快崩溃，之后是长达数年的军阀混战。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;23&#34;&gt;23、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;民主化本质上是从权力垄断走向权力竞争。这意味着，权力不再是代代相传的私有财产，而变成了一个抛向空中的绣球，在抢这个“绣球”的过程中，很容易发生争斗，你说你抢到了，他说他抢到了，你说他作弊了，他说你作弊了，结果就是爆发冲突，甚至大打出手，乃至游戏终结。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;24&#34;&gt;24、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;民主的伪劣化。这是什么意思呢？就是一些新兴民主虽然不至于民主崩溃，但是它的民主质量节节倒退，退到了一个“既够不到民主也不能算是专制”的灰色状态。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;25&#34;&gt;25、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;其主要表现，就是虽然这些国家还有周期性选举的形式，但是它的言论自由、新闻自由、结社自由都往往严重倒退，以致它的选举成了一种极其不公平的政治竞争，相当于一个自由奔跑的人和一群戴着镣铐的人进行跑步比赛。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这不就是现在的环境？网上发表言论很有可能被封号，毫无言论自由可言。发表新闻也需要权衡什么能发什么不能发，毫无新闻自由可言。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;26&#34;&gt;26、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;道路必然曲折，前途却未必光明。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;27&#34;&gt;27、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;某种意义上，越是极端的乐观主义者，越有可能转化为极端的悲观主义者，因为最强烈的乐观容易陷入最深的失望，而最深的失望通向最强烈的悲观。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 7. “历史终结论”的终结？（2）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;28&#34;&gt;28、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;对于我们比较政治学者来说，不但“发生了什么”值得研究，“没有发生什么”也值得研究，甚至有时候，“没有发生”的事情比“发生”的事情更重要。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;多角度看问题&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;29&#34;&gt;29、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;用学者伯米欧（Nancy Bermeo）的话来说，在21世纪，连政变都常常成了所谓“约定式政变”，也就是一边政变一边承诺将重新引入民主选举，显示了政治合法性观念的转变。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;30&#34;&gt;30、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;根据这类学者的观点，对于描述当代的转型状态，比民主衰退更合适的说法，可能是“民主拉锯”——转型从扩张期进入了平台期，从吸收期进入了消化期。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;31&#34;&gt;31、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当代世界民主的制度韧性，很大程度上是因为当代世界各国人民在观念上更认同民主。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 8. 法国往事：转型浪潮中的第一艘泰坦尼克号&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;32&#34;&gt;32、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个宪法的通过方式本身——公投——也体现了法国革命的民主性。美国宪法虽然也由各州通过才得以确认，但毕竟是由各州的议会投票通过，和法国革命中的全民公投不可同日而语。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;33&#34;&gt;33、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;严格来说，英美革命本质上仅仅是一场政治革命，而法国革命则既是政治革命，也是经济革命、社会革命。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;34&#34;&gt;34、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1997年，扎卡利亚在《外交事务》杂志上发表了一篇著名的文章，名字就叫“不自由民主的崛起”。在这篇文章里，他写道：“近一个世纪以来，在西方，民主意味着自由式民主，其特征不仅仅是自由公正的选举，而且是自由主义，也就是法治、分权、言论自由、宗教自由、财产保护等；今天，自由式民主的这两股力量，曾在西方政治传统中合二为一，却在世界上的其他地方一分为二。民主在崛起，宪政自由主义却没有与之同步。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 9. 埃及：从“阿拉伯之春”到“阿拉伯之冬”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;35&#34;&gt;35、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在当代世界，人们倾向于直接把威权倒台等同于民主转型，把民众反叛等同于民主革命。这是一个常见的认知陷阱。当我们看到一个专制政府被推翻，我们往往直接假定之后会是民主崛起。但是，历史告诉我们，一个威权政府的倒台更普遍和常见的后果是另一个威权体制的建立，甚至是无政府状态或者战乱的出现，没有什么理由认为专制倒台之后会自然而然地出现民主政体。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;36&#34;&gt;36、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;大家可能会奇怪，等等，为什么民众要和军队合谋推翻穆尔西？不是他们自己一年前刚用选票把穆尔西给选上台去的吗？答案很简单：此民众非彼民众。选举穆尔西上台的那批民众和推翻穆尔西政府的那批民众，不是同一批人，而最戏剧化的是，他们在人数上，几乎旗鼓相当。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;谁也不想让对方上台&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;37&#34;&gt;37、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;裂痕动员。这是什么意思？我们知道，民主必然意味着政治动员，因为每个政党都需要“发动群众”才能吸引选票，对不对？但是，当“发动群众”发生在一个社会裂痕清晰而深刻的社会，政治动员就可能意味着社会裂痕的扩大甚至撕裂。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;38&#34;&gt;38、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们经常使用一个概念，叫作“人民”。使用这个概念的时候，我们似乎假定了所有的民众构成一个整体，似乎只要推翻了独裁者，民众就会手牵着手建设民主。遗憾的是，民众从来不是一个整体，他们是多元的，甚至是两极化的。在政治动员的过程中，这种多元性可能反而会变得清晰，甚至可能强化，而当社会撕裂到达一个水火不容的程度，民主就走向崩溃。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;39&#34;&gt;39、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;因为我们珍视社会团结，但我们也珍视自由，而自由必然包含着多元性，正如麦迪逊（James Madison）所说，“自由之于派系，如同空气于火……只要人们可以自由地运用理智，就会形成不同意见。”并不存在作为整体的人民，只有形形色色的群体。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;40&#34;&gt;40、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;只要一个社会存在着阶层之分、存在着观念之分，就不可能存在着万众一心的“人民”。一个社会的自然状态一定是多元的、矛盾的、吵闹的。如果你觉得“万众一心”是好事，一定是因为你不是那第10,001个声音。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在理&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;41&#34;&gt;41、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一方面，自由的社会一定是多元的、有裂痕的；另一方面，民主意味着政治动员，而政治动员可能暴露社会裂痕。这两个现象结合起来，是否意味着民主制度天然具有自我倾覆的危险性？不幸的是，确实如此。这就是为什么历史上的民主常常非常脆弱。德国魏玛共和国的灭亡，很大程度上就是因为极左和极右的社会裂痕；西班牙第二共和国的灭亡，同样是因为左右之争；土耳其历史上的数次民主崩溃，都是因为“政治伊斯兰派”和“政治世俗派”之间的斗争。埃及的民主崩溃，则是类似悲剧的又一次重演。我们观察历史，不得不承认，民主制度是脆弱的，而且它常常是亡于内爆，也就是被社会内部的撕裂倾覆。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;42&#34;&gt;42、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;对于民主转型，推翻威权政府只是民主革命的上半场，克服社会撕裂则是民主转型的下半场。对于很多国家，下半场比上半场还要艰难。这或许是因为，推翻威权政府只需要推翻一个统治集团，而克服社会撕裂则需要所有阵营同时保持克制。某种意义上，这是一场只有起点但没有终点的马拉松，每一代人接过接力棒时，都需要以其勇气但尤其是以其宽容，重新证明自己能够承受自由的重负。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 10. 南非：转型何以软着陆？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;43&#34;&gt;43、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;民主运转起来并不需要全社会就所有重大问题达成共识，不需要“万众一心”，但是它需要人们就“如何对待分歧”达成共识。这就像足球赛，比赛双方可以对抗，甚至激烈对抗，但是他们需要遵守共同的游戏规则，否则一场足球赛迅速会演变成大型斗殴。对于民主运行来说，这个“共同的底线”是什么？可以用两句话来概括：胜利者保持宽容，失败者保持耐心。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;44&#34;&gt;44、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果胜利者上台之后，开始追求赢者通吃，走向“多数暴政”，那么结果是什么？重则民主直接崩溃，轻则走向我们之前谈到过的民主伪劣化。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;45&#34;&gt;45、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;政治是可能性的艺术。在这里，关键词是“艺术”，从不可能中拯救可能的“艺术”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;46&#34;&gt;46、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;自由从不降临于人类，人类必须上升至其高度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 11. 印度：民主为什么“不管用”？（1）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;47&#34;&gt;47、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;民主最重要的功能，就是通过给民众制度化的发言权，来解决统治者任意妄为的问题。或者用现在的常见说法，是“把权力关进笼子里”。这是它的核心功能。它并不自动保证所有的公共问题会被解决，就像你难以要求一个治胃病的药包治百病一样。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;48&#34;&gt;48、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;民主作为一种程序，体现对民意的尊重，但是民主的质量则取决于参与者的判断力和合作能力。一旦这种能力严重欠缺，没有什么理由认为民主一定会带来更好的治理绩效。我把这个观点称为“政体有限论”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;49&#34;&gt;49、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;印度经济的落后，与其说是民主政体的问题，不如说是长期错误经济政策的后果。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 12. 印度：民主为什么“不管用”？（2）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;50&#34;&gt;50、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一旦“认同逻辑”碾压“理性逻辑”，民主的竞争机制就会失灵。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;51&#34;&gt;51、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这就像我们有些粉圈女孩，她喜欢某个歌手不是因为他唱得好，而是因为他长得帅，他很可爱，“他的眼神很迷人”——如果很多粉丝都是根据这个逻辑选择偶像，音乐市场怎么可能优胜劣汰？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;同意，应该关注音乐本身&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 13. 伊拉克：铁腕强人是救星？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;52&#34;&gt;52、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;因为在一个热爱自由的土地上，要推行所谓的铁血政治，就得踏过无数人的尸体。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;53&#34;&gt;53、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;因为在民主的情形下，一个社会如果治理绩效一团糟，常常是人们因为错误的观念选择了错误的领导人，采用了错误的政策，从而带来恶劣的结果。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;54&#34;&gt;54、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;真正的救世方案，不是某个政治强人的铁血政策，而是不同的社会群体，不论民族、教派、阶层、党派，真正理解“和而不同”之道，艰难地学习如何与不同的人，哪怕是所仇恨的人，共同生活在一起。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 第三章 国家建构&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;55&#34;&gt;55、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在中国，国家是无产阶级统治资产阶级的暴力工具&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;56&#34;&gt;56、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在比较政治学界，关于什么是国家，更广为传播的说法不是马克思的定义，而是另一个思想家马克斯·韦伯的说法。他怎么定义国家呢？他说，国家是什么？国家是特定疆域内合法地垄断暴力的机构。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;57&#34;&gt;57、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;直观而言，暴力要从分散走向垄断，面临着两大难题：第一是权力的集中化难题，也就是“谁当猴王”的问题；第二是领土范围的清晰化难题，也就是“猴群的势力范围”问题。前者是一个暴力垄断如何获得内部承认的问题，后者则是一个暴力垄断如何获得外部承认的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;58&#34;&gt;58、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;虽然婚姻限制了我们的恋爱自由，但是它所提供的清晰“归属权”也限制了没完没了的恋爱纠纷。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 15. 为什么要“重新带回国家”？比较政治学的轮回&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;59&#34;&gt;59、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;主权国家体系的建构，可以说是一个领地的“产权明晰化”过程，而产权的明晰有助于秩序与效率的提高。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;60&#34;&gt;60、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;征税能力是公共服务的必要条件之一，这一点恐怕没有争议。我们常常羡慕北欧国家“从摇篮到坟墓”的福利体系，但是它的前提是税收占GDP接近50%的财税能力。很多国家的民众羡慕中国的高铁、中国的基础设施，这背后同样是政府巨大的财政能力和组织能力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;61&#34;&gt;61、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;国家能力不但重要，而且其投影极其漫长。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;62&#34;&gt;62、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们倾向于把自己最熟悉的事物当作最理所当然的事物，然而，在常常不堪一击的人性面前，任何秩序都可能只是海市蜃楼。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 17. 国家能力从何而来？文官制与国家&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;63&#34;&gt;63、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;打天下的时候，可能是枪杆子里出政权，但是坐天下的时候，很大程度上就是笔杆子里出政权了。枪杆子让人“口服”，笔杆子才让人“心服”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 19. 美国：国家建构的另类道路（2）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;64&#34;&gt;64、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个世界上，比悲惨更可怕的，是不为人知的悲惨。一旦有了信息的开放和流通，社会就有了推动变化的杠杆。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;65&#34;&gt;65、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;社会运动需要制度空间，它以自由为前提，以民主为传导机制，因此，社会运动的力量本质是政治权利的力量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;66&#34;&gt;66、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这可能才是美国经验的真正特色——一个强大的政府，被一个更强大的社会和市场环绕。国家在成长，但是对于社会、市场和个体而言，它仍然是配角。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 20. 国家建构的瓶颈：阿富汗的悲剧&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;67&#34;&gt;67、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们之前说，战争缔造国家，但在阿富汗，战争不是缔造国家，而是摧毁国家。为什么？因为在阿富汗的背景下，战争往往是大国的代理战争，每一股势力本质上都是靠外力支撑，这种战争是无法真正完成构建国家的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;68&#34;&gt;68、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;回顾阿富汗的国家建构进程为何如此困难重重，我们发现至少四重因素：第一，多山的地形使得中央集权式政府难以形成，造就了部落主义的政治传统；第二，大国对冲的地缘位置使得内战往往成为大国代理战争，战争难以打出胜负，暴力垄断格局难以形成；第三，苏联入侵激起的宗教狂热主义，毒化了阿富汗的文化土壤，使世俗政治力量难以建立；第四，多民族国家的结构，又使得各方政治力量难以就权力分配的方案达成共识。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;69&#34;&gt;69、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;仔细分析，让阿富汗跌入今天这个旋涡的，主要不是静态的地理因素，而是两种极端主义的对撞——苏联式的极左浪潮以及伊斯兰原教旨主义。这两种极端看似南辕北辙，在一点上却彼此相似，那就是它们“改造世界”的狂热，那种用理性、用纯净的道德理想、用原教旨主义去重新书写历史的热情。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;70&#34;&gt;70、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;检视阿富汗沦为“失败国家”的过程，我们发现，最大的教训其实是以极权追求乌托邦的危险——因为乌托邦过于乌托邦，所以要实现它，只能诉诸极端手段，而极端助长极端，最终，它们在相互厮杀中完成了对彼此的哺育。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;71&#34;&gt;71、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;对于一个国家而言，命运指向何方，常常取决于“沉默的大多数”是否继续沉默下去。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 21. 韩国电影中的革命：观念的水位与制度的变迁&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;72&#34;&gt;72、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;具体到韩国当年，学生们为什么要放弃大好前程去与威权政府抗争？最重要的原因，就是他们接受了那种把政治权利放在个人利益之上的价值体系。根据这种价值体系，“生命诚可贵，爱情价更高；若为自由故，两者皆可抛”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;发现了比生命和爱情更重要的东西&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;73&#34;&gt;73、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;反抗并不与压迫成正比，而是与反抗的政治机会成正比。为什么？压迫太深了你无力反抗啊。有缝隙的地方青草才能生长，铁板之中无法成长出生命。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;74&#34;&gt;74、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;启蒙思想的致命吸引力，不是因为它来自西方，而恰恰是因为它来自我们自己的内心。所谓启蒙，未必是把一个外来的什么思想塞到我们的脑子里，而是用一盏灯把本来就是我们心灵深处里的东西给照亮而已。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 22. 何为民主文化？泰国困局&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;75&#34;&gt;75、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;什么叫“社会资本”？简单来说，就是一个社会自发结社的习性。如果在一个社会里，很多人习惯于通过自发结社来解决问题，民主就容易走向稳固。为什么？因为自发结社培养公民的参与感、责任感、协商精神、合作精神等，而这些习性对于民主的落地生根都至关重要。哪怕这些社团并非政治性社团，而只是——比如说，读书会、爬山社、减肥小组，甚至广场舞大妈团体，它也可能通过培养人与人之间的信任与合作而给民主的运行提供润滑剂。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;76&#34;&gt;76、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当人们越来越习惯于通过自主的个体选择去塑造自身命运和社会命运，民主就越可能出现和稳固。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;77&#34;&gt;77、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;民主和威权的最根本区别，就是一个人说了算，还是很多人说了算。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;78&#34;&gt;78、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;没有边界感和节制感的政治参与，让泰国的民主每次都是刚刚被建立，就又被推翻。过度的政治热情、过高的政治要价、过于急迫的政治通牒以及“不达目的决不罢休”的战斗精神，每每让泰国的新生民主不堪重负，走向崩溃。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;79&#34;&gt;79、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;什么是“民主文化”？我们通常认为，越热衷于政治参与的文化就越是民主文化，但这本书认为，实际上，真正的民主文化，恰恰是参与精神、服从意识以及政治冷淡这三种东西之间的混合体。换句话说，民主文化未必是一种纯粹的“参与文化”，而是一种“混合文化”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;80&#34;&gt;80、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;为什么参与和服从、热情和冷淡之间的混合对于民主运转非常重要？因为参与精神助推民主所需要的政治动员，而服从意识则助推民主所需要的政治秩序。热情形成政治改革的动力，而一定的政治冷感则给过热的政治氛围降温。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;81&#34;&gt;81、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;独裁者常常因为“一己之私”而破坏民主，其实，社会力量也可能因为“一群之私”而摧毁民主。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;82&#34;&gt;82、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;什么是民主文化？它既是一种“天下兴亡，匹夫有责”的参与精神，也是一种对规则的服从精神，还是一种“允许专业之人办专业之事”的政治节制感。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;83&#34;&gt;83、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;很多时候，耐心比勇气更难达至，节制比热情更需要技艺。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 23. 恶真的平庸吗？暴民考古学&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;84&#34;&gt;84、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他的罪行，用他自己的话来说，就是“执行上级命令、做了本职工作而已”。在他的叙述里，他既不是这场屠杀的编剧，也不是它的导演，更不是它的制片人，他只是其中一个可以随时被替代的“演员”而已。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;平庸之恶&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;85&#34;&gt;85、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们发现，邪恶的上演并不需要多少真正的“坏人”，只需要金字塔顶端的导演，和无数略微有点“近视”的普通人——为什么说略微有点“近视”？就是他看不到“大的图景”，更确切地说，拒绝看到“大的图景”，就盯着眼前这一张办公桌、这一节车厢、这一张表格。这就是邪恶的“1+N”模式。普通人就普通在，如果有人让我们去杀一个人，我们既没有足够的胆量也没有足够的恶意去做这件事，但是，如果只是让我们去传达信息、去维持治安、去登记财产、去清理骨灰、去注射某种药剂……我们中的多数往往会“不假思索”地去执行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;下面的人只管执行，不思考上面的人出的政策是否合理，或许也思考了，但是无力反抗，只能默认。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;86&#34;&gt;86、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所谓盲目，与其说是个体的“不思考”，不如说是系统的“反思考”。它不是任何人天生的无能，而是制度所施加的近视。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 24. 文明的冲突：一个过时的预言？（1）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;87&#34;&gt;87、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我非常同意亨廷顿的这个看法：就特定历史时刻而言，政治文化的差异是真实存在的。什么叫政治文化的差异？简单来说，就是政治价值排序的不同，或者价值权重的不同。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;88&#34;&gt;88、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我相信，每个文化内部都会有多元的声音，但是，我理解的文化差异，不是指每个文化铁板一块、万众一心，而是指在特定的历史时刻，每个文化圈的“平均观念水位”或者“中间观念水位”的位置不同。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;89&#34;&gt;89、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;因为为了避免认知失调，人们往往会说服自己，自己被动相信的东西其实是自己主动相信的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 25. 文明的冲突：一个过时的预言？（2）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;90&#34;&gt;90、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;纪录片《美国工厂》，其实就深刻地反映着这种价值冲突。在中国工厂，加班加点被视为“吃苦耐劳”的美德，而在美国工厂，则被视为侵犯劳工权利，这种观念的差异，可以说体现在两国关系的方方面面。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;91&#34;&gt;91、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;遗憾的是，人类往往要经历无数撕裂才学会宽容，要被激情的烈焰烫伤后才意识到激情的危险。在一个价值迅速变迁的时代，世界最终可能会变得更好，但是在此之前，它常常会变得更糟。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 26. 智利：皮诺切特之后&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;92&#34;&gt;92、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;无论是智利还是其他国家，恐怕都不能忘记一个历史教训：在现实世界中，选择往往不是在“更好”和“最好”之间，而是在“更糟”和“不那么糟糕”之间。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 28. 新镀金时代？不平等的幽灵（1）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;93&#34;&gt;93、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一个人的命运如果主要被他的出生地点或者出身阶层决定，这不合乎人类的道德直觉。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;94&#34;&gt;94、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;更糟的是，经济不平等还可能传导到政治系统，成为政治不平等，腐蚀公共决策。这一点，在威权体制下，相对容易理解，毕竟，当权力被垄断，资本主义很容易成为“裙带资本主义”，有钱人通过关系搞定各种工程、项目，是司空见惯之事。但是，在民主制度下，经济不平等也可能腐蚀民主的根基。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;95&#34;&gt;95、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;经济发展不仅需要投资，也需要消费。如果一个社会中绝大多数人都很穷，也就是消费能力低下，那么经济发展同样会失去动力。你这边拼命投资生产，那边没人花钱消费，资本家迟早也会走向破产。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 29. 新镀金时代？不平等的幽灵（2）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;96&#34;&gt;96、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;经济学家曼昆（N. Gregory Mankiw）说，真正重要的，本质上是贫穷问题，而不是不平等问题本身。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 30. 政治的可能与不可能&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;97&#34;&gt;97、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这句话的完整表述是这样的：“Politics is the art of the possible, the attainable - the art of the next best.”政治是可能性的艺术、可行性的艺术，是次优的艺术。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;98&#34;&gt;98、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在我看来，政治可能扼杀所有的社会关系和个人努力，但是它却不可能替代所有的社会关系和个人努力。什么意思呢？就是当政治非常糟糕的时候，比如一个极权政府掌控一切，它可以摧毁人们的生产积极性、自发的社会组织、家庭乃至人性，使所有人的生活变成一场噩梦。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;99&#34;&gt;99、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当观念的水位太低，所谓宪法就成了一张随时可以撕掉的废纸而已。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;100&#34;&gt;100、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;真正的政治变革不可能仅靠自上而下的力量推动，它必须同时自下而上地生长。在人们学会宽容、学会耐心、学会同情性理解、学会从各种集体主义的轮椅中站起来迈出个体的步伐之前，没有什么政治可以成为改造生活的魔法棒。好的政治给每个人一张船票，但是它无法也不应该把每个人带到他的目的地。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;101&#34;&gt;101、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;改善的游戏规则未必会使一场球赛精彩纷呈，但它至少是一切可持续比赛的前提。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;102&#34;&gt;102、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当观念水位不断上升，人们甚至超越其经济理性，为了一个更高的价值重新缔造制度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;103&#34;&gt;103、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你对政治学了解越多，就越会意识到，政治学没有常识。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;104&#34;&gt;104、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;没有常识未必是一件坏事。为什么？因为如果知识是确切的，专制就是必要的。恰恰是知识的不确定性，让我们需要在每一个时代、每一个情境中不断重返基本的道德问题和历史经验，用我们自己的头脑思考，并以这种思考成就人之为人的尊严。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;105&#34;&gt;105、&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果说自然科学的知识是在建造一座层层累加的高塔，社会科学的知识则更像是西西弗斯在推石头，推上去，掉下来，再推上去，再掉下来。或许有人认为西西弗斯的努力是一种徒劳，殊不知原地踏步或许正是对自由落体的抵抗。政治复杂到令人绝望，但也正是这种复杂，让思考充满乐趣，让自由成为必要，让未来涌现无穷无尽的惊奇。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;二点评&#34;&gt;二、点评&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;非常推荐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很适合作为政治入门书籍。作者用非常通俗化的语言把政治这个东西讲的很容易理解。在现在这种很容易陷于「政治性抑郁」的时代，倒是作为了解政治的本质、治愈自己的非常好的途径。&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
