<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>投资 on Wonz</title>
        <link>https://wonz.wang/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/</link>
        <description>Recent content in 投资 on Wonz</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 16 Oct 2021 13:26:28 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wonz.wang/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>《定投改变命运》书摘记录</title>
        <link>https://wonz.wang/%E5%AE%9A%E6%8A%95%E6%94%B9%E5%8F%98%E5%91%BD%E8%BF%90%E4%B9%A6%E6%91%98%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link>
        <pubDate>Sat, 16 Oct 2021 13:26:28 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E5%AE%9A%E6%8A%95%E6%94%B9%E5%8F%98%E5%91%BD%E8%BF%90%E4%B9%A6%E6%91%98%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid>
        <description>&gt; 这是 Wonz 记录的 **第 5 篇** 书摘
&gt;
&gt; 书籍：《定投改变命运（第三版）》
&gt;
&gt; 作者：李笑来
&gt;
&gt; ![Snipaste_2021-10-16_11-54-30](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/Snipaste_2021-10-16_11-54-30.png)



# 1、

&gt; 金融领域是认知变现的最佳场所，可与此同时，也从来没有任何一个其他领域像金融领域那样，毫不留情地严厉惩罚缺乏正确独立思考能力的人。

要有正确的独立思考能力，必须提高认知。

# 2、

&gt; 解决最重要的问题会直接避免无数他人长期不断面临的问题。

最根本的问题解决完，才不会一直产生数不清的小问题。

# 3、

&gt; 在人生中少有的几个重大的选择上，人们也一贯如此。比如，在选择婚姻对象的时候，很少有人把 “对方是否是一个讲道理的人” 这个最重要的问题放在第一位。他们纠结的是相貌、学历、出身等等，从未想过对未来影响最大的因素 —— 当然，这也跟他们自己就不是一个讲道理的人有关；又，的确，绝大多数人并不是讲道理的人。

婚姻需要彼此的理解。能够有效沟通真的能解决非常多的问题。

# 4、

&gt; 事实上，成功只是一个新的起点。你创业了，这是个新的起点不是终点；你的企业融资了，A 轮、B 轮、C 轮…… 都分别是新的起点不是终点；哪怕你的企业上市了，那还是一个新的起点不是终点，因为你要带着企业持续成长…… 人生最惨烈的失败，就是获得了新的起点却误以为是终点而导致的失败。

永远不要过早地以为终点到了，把每一次都当成新的起点。

# 5、

&gt; 投资领域是两极分化最为严重的领域，它就好像是个二进制世界，要么你是 1，要么你是 0 —— 在这个领域里，要么你极端成功，要么你并非极端成功，即，和所有人一样平庸且失败 —— 反正都约等于零。

任何领域应该都差不多是这种两极分化，人们只会记得在头部的那些人，中部的其实和尾部的差不多，毕竟在头部面前约等于 0。

# 6、

&gt; 知道与做到之间好像有着一道鸿沟， 长期实践是跨越这道鸿沟的唯一方式。

从理论到实践，其实是将输入转化为输出的过程。善于输出的人才是真正掌握了输入的知识。

# 7、

&gt; 很多定投策略的拥趸，总是在宣扬一个仅为部分正确的事实，他们说采用定投策略可以 “有效地降低均价” —— 可硬币的另外一面是，定投策略本身也可能 “有效地抬高均价”，很明显，不是吗？也就是说，这些拥趸其实是使用了错误的依据幸运地选择了正确的策略，可是，一个底层就出错了的操作系统，能够持续运行多久呢？

定投不是有效地降低均价。底层不正确，很难保证能长久运行。

# 8、

&gt; 二十世纪最有影响力的经济学家之一的富兰克·奈特（Frank H Knight）有个著名的观点：
&gt;
&gt; “决定一个人富有的三个条件，一是出身，二是运气，三是努力；
&gt;
&gt; —— 而这三者之中，努力是最微不足道的。”

努力的确是最微不足道的条件。

# 9、

&gt; 一个人所能赚到的钱，要超过这个日益增长直至平稳最终才有所下滑的成本线，剩下的钱才是能够用来践行定投策略的部分。

降低生活基本成本，让可用于投资的钱变多。

# 10、

&gt; 从一份时间只能出售一次升级到一份时间能出售很多次；
&gt;
&gt; 从只会用钱消费升级到会用钱赚钱 —— 也就是开始投资；
&gt;
&gt; 从只会用钱投资升级到不仅会用钱投资还会用时间投资……

定投策略是个人商业模式的三连胜。

# 11、

&gt; 每次下跌的时候多买一点岂不是更好？首先，每次根据当前价格作出的决策，事实上依赖的是滞后判断；更为重要的是，他们忽略了更重要的事实：每次决策之后的价格走势究竟是上升还是下降抑或持平，依然是随机的独立事件，不受之前的数据影响。

对定投策略的任何改良都是徒劳。

# 12、

&gt; 越是拥有长期成功经验的投资者越是开诚布公。

公开自己的投资策略不一定表示别人就能照做获得投资成功。

# 13、

&gt; 相对于选择，是否真的能够做到长期持有才是绝大多数人真正面临的最大问题。

长期持有需要很大的定力。

# 14、

&gt; 定投策略采用者更看重趋势，虽然他们同样是价值投资者，只不过区别在于，他们的出发点只基于长期视角。

趋势投资从长期出发。

# 15、

&gt; 你有没有想过亚马逊为什么最开始的时候，在那么多种可选商品品类中只选择了书籍销售作为起点呢？除了人们熟知的、经常讨论的 “书籍属于刚需高频大市场” 之外仅仅多出了一个人们没想到的筛选依据：卖书几乎不需要提供售后服务 —— 仅仅多出这一条筛选依据就直接剔除了 99% 的其它选择！

普通人不太会想到这一点：卖书几乎不需要提供售后服务。

# 16、

&gt; 投资就好像是选择交通工具 —— 不使用交通工具也不是不能到达目的地，就是多花很多很多时间罢了，只不过有些人很有可能至死也走不到目的地。有自行车的时候不应该选择步行；有机动车的时候不应该选择自行车，有飞机的时候不应该选择机动车…… 总之，选择那个最快的交通工具就对了。

选择发展潜力大的。

# 17、

&gt; 算法再好，也需要数据喂养。现在手中掌握大量持续增长的用户数据的上市公司，都已经有足够的盈利能力。如果将来算法是大树的话，那么他们手中正在不断增长的数据就是最肥沃的土壤。没有土壤的话，大树是长不出来的。

数据对于人工智能算法有着非常重要的意义。

# 18、

&gt; 宏观观察的核心技巧之一非常简单，就是 “不要走到极限”，理由只不过是我们不仅讨厌风险，我们更讨厌系统性风险。

选择局部的局部就可以，没必要选择最快行业里发展最快的企业。不要只选择一个最头部的，可以多选择几个。

# 19、

&gt; 所谓独角兽，是指那些估值超过 10 亿美金以上且尚未上市的创业公司。

人工智能会不会是泡沫？创业公司估值过高但是能挺过资本寒冬吗？

# 20、

&gt; 对定投策略采用者来说，泡沫破裂总是好事儿，弄不好，泡沫破裂的时候，很可能恰恰是定投者入场的最好时机。

定投就是买很久之后再卖出，泡沫破裂成为了买入的低价时机。

# 21、

&gt; 事实上，哪里有泡沫，哪里就可能有机会 —— 至于是否真的有机会，要看那个产生泡沫的事物有没有长期可持续的价值与增长。如果没有，那就是单纯的泡沫；如果有，那么，那就是机会 —— 并且，按照惯例，后面可能还会有若干次泡沫，直至价值终于全然展现。

泡沫要看后期是否有价值，有价值的适合在泡沫破裂的时候投资。破裂就是机会。

# 22、

&gt; 我在判断一个趋势是否 “已然成立” 有个非常简单直接粗暴有效的分辨方式：
&gt;
&gt; 不是看大多数人是否都已经接受，而是看是否大多数人都无法否认。

正面思考不出结果试着从反面思考。如果无法肯定，那就试试是否可以否定，如果不能否定那就相当于肯定。这点其实也可以用于生活、工作等各种方面上。

# 23、

&gt; “皆难否” 是一个趋势已然确立的重要标志。理解不理解并不重要，接受不接受也不重要，重要的是，全部都无法否认，那么，这个趋势已然 “基本上挤干了泡沫” —— 这是定投者最佳入场时机的最佳判断依据。

无法否认就相当于是接受。这是最佳入场时机的最佳判断依据。

# 24、

&gt; 对一个已经被确认的大势来说，它自身的发展以及它的影响发挥，会持续很久很久；不仅很久很久，并且越往后越猛烈，事实上，这一个比下一个更为现实。

能够抓住这一个大势就非常不容易了，不要再去想下一个。

# 25、

&gt; 价格和价值偶尔对等根本就不能说明任何问题，因为哪怕一只烂钟也无论如何都能在一整天的时间里对上两次！把每时每刻全都拼接起来，长期来看，市场理论上应该是有效的 —— 可问题是，这个长期究竟是多长呢？没有人知道。

市场理论在长期是正确的，但是却不知道长期是多长。

# 26、

&gt; 行为心理学家的解释是这样的：人们厌恶损失，遭受一块钱损失的痛苦远远大于获得一块钱收益的快乐，所以，当同等幅度的上涨发生之时，那些人并不会像之前那么激动。

人们对于亏钱的感受往往大于赚钱的感受。

# 27、

&gt; 盲从者有另外一个天然缺陷，那就是他们会因为事实上的无知而无法做到坚定。就好像是人们开车在路上遇到的情况一样，总是感觉自己所处的车道比别的车道更慢，于是，总是忍不住想要换一个车道 —— 而后依然会发现自己所处的车道比别的车道更慢……

太真实了。不停变换车道超车，结果发现还是不够快。因为无知所以不能做到坚定。

# 28、

&gt; 投资与普通生意的微妙区别在于，它没有开办成本，它也没有日常成本 —— 如果你不是每天都做若干笔交易所以需要支付相当数量的手续费的话。

投资只需要买就行，付出的无非是钱和时间，并没有开店的那种起始成本和日常维护成本。

# 29、

&gt; 借钱做生意也不是不行，但，借钱冲进交易市场做投资，百分之百是错误的。借钱进入交易市场做投资的人是在找死，并且还是提前找死 —— 因为这样的人其实在入场的时候就已经死了，只不过他们自己还不知道而已 —— 不要跟他们握手……

投资用的应该是闲钱，而不是借钱来杀进股市期待一夜暴富。

# 30、

&gt; 有成本的钱是很可怕的，可那只不过是小鬼而已，有使用期限的钱更可怕，干脆就是死神。

长期投资一定要用的是未来几年都不会用到的闲钱。

# 31、

&gt; 对定投策略采用者来说，投资与普通生意更为不同，若是非要在投资领域里计算成本的话，他们真正的成本相对来看更重要的是时间，他们投入的时间远比他们投入的金钱更为重要。

时间远比时机重要，你必须一直在场。成本上也是时间远大于钱。

# 32、

&gt; 当你认为成本只有钱的时候，你很难抵御 “把成本拿出来” 的冲动。但是，一旦你知道你的主要成本是时间的时候，你就会很自然地明白，“已经投入的时间本来就是拿不回来的”！

人们对于时间的感受往往小于金钱的感受。但是比起金钱，时间的成本其实才是最大的。因为付出的已经收不回了。

# 33、

&gt; 很多人对生活可能产生意外的可能性低估到干脆忽视的地步。
&gt;
&gt; 可事实上，生活总是充满了意外，于是，你的生活成本总是远高于你最坏的想象。

人们容易低估生活的意外。

# 34、

&gt; 所有投资人都一样，进入市场一小段时间之后就会有深刻体会：
&gt;
&gt; 每次你想要卖出投资标的换取现金的时候市场价格就会下跌……
&gt;
&gt; 为什么会出现这么违背直觉的现象呢？首先当然是因为交易市场里熊市就是比牛市长很多；与此同时，每当你急需花钱的时候，基本上都是市场外赚钱比较难的时候，市场外赚钱比较难的时候，市场内的价格自然是处于下跌状态的。还有另外一个原因在起作用：当市场内价格上涨的时候，你出售投资标的的意愿更低 —— 在那样的时候，越是长期持有者越是没有消费欲望…… 于是，最大的损失总是来自于 “不得不出售投资标的” 的情况。

人们在遭遇意外不得不出售手里的投资时往往是市场下跌的时候，有点墨菲定律的感觉。

# 35、

&gt; 定投者用来投资的钱，不应该有成本，更不应该有期限；它必须是能够陪你穿越至少两次牛熊（或者说跨越两个大周期）的钱…… 不仅如此，还要有足够的备用金去应对可能的意外。

投资只能用闲钱。

# 36、

&gt; 一个定投策略践行者必须做到长期持续地投入，即意味着说，他得有一个长期持续的场外赚钱能力。他在场外赚到的钱，必须能够足以覆盖一切日常开销，并且还要足以应对一切意外所产生的费用。

长期持续场外赚钱能力，即有大众认可的工作，这是投资的钱的来源。

# 37、

&gt; “把自己的同一份时间重复销售很多次”，是个人商业模式升级中最为关键的一次升级 —— 因为这是最基本的 “拥有睡后收入” 的有效方法。

「睡后收入」是靠一定沉淀才能拥有的。得有持续的输入才能保证输出的时候肚子里有货。

# 38、

&gt; 因为本质上来看，销售就是购买他人的时间再卖出去很多次。

销售是赚睡后收入的方法。

# 39、

&gt; 销售和定投策略的相似之处在于，标的选择是最关键的第一步。最佳的销售标的是什么呢？它必须是人们的刚需，且又需要持续沟通才能完成。

刚需 + 持续沟通 = 最佳销售标的

# 40、

&gt; 销售的核心是什么？信任。
&gt;
&gt; 千万不要误以为销售是靠忽悠的 —— 这么想的人都是缺乏长期思考能力的人。短暂的信任也许可以通过欺骗获取，长期的信任只能靠时间慢慢积累。信任的价值之所以那么高，是因为它非常脆弱，稍有不慎就前功尽弃。

销售是靠自己获得别人的信任。

# 41、

&gt; 人生本质上来看也是个交易市场，一切在交易市场上有效的道理在整个人生舞台上全部适用。

股市如人生。

# 42、

&gt; 事实上，我们这一生所遇到的最重要的东西都没有说明书，结婚的时候没有人能给我们一个清晰明了的婚姻说明书；生孩子的时候也没有人能给我们一个养儿育女说明书；当然，当初我们出生的时候，不仅我们的父母没有子女说明书，直到我们长大成人，父母和我们一样，依然没有人生说明书……

投资也没有说明书。可以用说明书衡量的东西其实都是已经知道价值的，真正无价的是那些无法衡量价值的。

# 43、

&gt; 过早独立思考虽然也许是好事，但更可能是坏事 —— 因为独立思考本身并没有多少价值，建立在见多识广上的独立思考才真正有效，可问题在于早期的时候就是见识少啊！在很局限的见识基础上再怎么独立思考依然是坐井观天。

提高认知之后再独立思考。

# 44、

&gt; 你可以用一个专门的本子记录你的独立思考，但在行动上，依然保持盲从。

指的是投资领域要「盲从」。

# 45、

&gt; 认真观察他人的决策和结果，从他人的错误中及时汲取必要的经验和教训 —— 并且记录到纸面上。

通过别人的实践提高见识。

# 46、

&gt; 横财效应（House Money Effect）—— 在赌场上，赌徒们会不由自主地把赢来的钱不当钱花…… 自己曾经带去的钱，无论如何都会被当作 “辛辛苦苦赚来的钱”，但，赢来的钱，金额越大，越不是 “辛苦赚来的钱”，而是 “横财”。

人们面对不劳而获的东西会不知道珍惜。

# 47、

&gt; 事实上，场外赚钱能力才是检验一个人是否真的进步的最靠谱方式，因为在场外，你没有趋势加持。场内是拼交通工具的地方，场外是拼脚力的地方。

场外赚钱没有捷径，场内赚钱可以站在巨人的肩膀上。

# 48、

&gt; 人们赚到一块钱的快乐远不如损失一块钱的痛苦 —— 这是所有人都有的天然倾向。

一个很普遍的心理学知识。

# 49、

&gt; 每一个终点，都是新的起点 —— 除非你死了，或者你自己主动选择死掉。

以终为始，是任何一个长期持续成长的人都具备的一个基本观念。

# 50、

&gt; 想象一下，你已然拥有了很多财富，却尚未找到人生的意义，那有多可怕？我个人最大的幸运在于，即便是在我的鸡蛋清都没准备好的情况下，我就已经有了值得终身去做的事情：学习与成长 —— 事实上，很多记者在采访我的时候都用奇怪的眼神直白地表达过他们的难以置信。然而，请你理解一个清楚地了解自己天份原本不佳的人通过长期持续的学习获得不断进步之时他所能感受到的那种激动和幸福。

人活着应该找到自己人生的意义。成为一个终身学习者，让自己慢慢完善成为一个「人」。

# 51、

&gt; 找到值得自己终生去做的事情，是一个人最好的护身符。

从自己乐于去做的事中获得幸福。

# 52、

&gt; 这种被挫败之后信念却越发强烈的现象，在心理学上有个专门的名词，叫做 “逆火效应”。研究者们对其研究之后的发现更令人绝望 —— 这种逆火效应在 “打败他们的证据略显含糊” 的时候尤为强烈。

这些人不愿相信事实。

# 53、

&gt; 简单讲，最里层的部分，所谓的鳄鱼大脑，负责所谓的直觉；中间的部分，所谓的猴子大脑，负责情绪的处理；而最外的那一层，人类大脑，负责理智，诸如推理之类。可以毫不夸张地讲，整个人类文明都建立在人类的大脑皮层之上 —— 就是最外面的那一层 —— 人类与其他哺乳动物最不一样的地方，就是人类拥有格外发达的大脑皮层……

人类大脑的三层结构，从里至外，分别有个通俗的称呼：鳄鱼大脑、猴子大脑和人类大脑。

# 54、

&gt; 教育就像一幅眼镜。在戴上眼镜之前和戴上眼镜之后，你其实身处的是同一个世界；但是，戴上眼镜之后你却可以看得更清楚更准确。在受教育之前和受教育之后，你所身处的依然是同一个世界，可是，戴着教育的镜片，你就是可以把同样的世界看的更清楚更准确……

教育让人看世界更清楚更准确。

# 55、

&gt; 对长期的认知就是那面镜子，总是生成惊人镜像效应的那面镜子。

长期认知影响自己的判断。

# 56、

&gt; 长期来看，市场是倾向于相当有效的，放眼越远的长期越是如此；可是在任何一个单独的时刻，市场总是极端无效的……
&gt;
&gt; 然后你就突然开始对 “市场有效性” 这个概念产生了不一样的喜欢。希望短期市场有效的人越多越好，因为只有这样你才有相对优势 —— 若是市场总是彻底有效，整个市场就没有存在的必要了，因为价格总是与价值相等，于是人们干脆不用交易了…… 所以，市场正是因为它时时刻刻总是无效，所以才有存在的意义，所以才有我们这样的人可以把握的机会 —— 最幸福的是，因为你总是戴着 “长期” 这副墨镜，所以你发现，你只需要用时间等待市场终将展现的长期之后的有效性……

市场有效性

# 57、

&gt; 投资的秘诀就在于，对客观世界要有百分之百客观的认知，与此同时，还要对自己有百分之百的客观认知。

客观认知在短期来看特别难，但是放在长期的维度会很容易。

# 58、

&gt; Beyond Feelings: A Guide to Critical Thinking，是我个人的逻辑启蒙书籍 —— 现在已经是第 9 版了。

批判思维

# 59、

&gt; 知道与做到之间的距离那么长，还有另外一个更为隐秘的原因：
&gt;
&gt; 之前决策的时候，必然缺乏的是之后的丰富经验。

但是正是因为之前的不知道，才有之后的经验。

# 60、

&gt; 在计算机领域中有个专门的术语，叫做前置引用（或称过早引用，Forward Reference），它通常会引发编译器报错，因为按照编程的规矩，任何变量都需要在声明之后才能引用。可是，生活、学习、工作之中，前置引用无所不在。“初恋时我们不懂爱情”，就是最佳的例子。

不得不承认李笑来太会类比了。讲投资的知识能举计算机的例子。

# 61、

&gt; 人生之中，所有真正重要的活动都属于这种：
&gt;
&gt; “无论如何都要开始做、同时也只能边做边学”。

没有前置引用只能靠边做边学。

# 62、

&gt; 越是早期的错误所造成的长期代价越高 —— 因为在长期之后，那些代价会被无限放大……

早期犯的错误在长期维度会产生很大的长远影响。

# 63、

&gt; p = δ + α - γ
&gt;
&gt; 等式左边的 p (performance) 是你最终的投资业绩，等式右边的的 δ (Delta) 是你选择了与整个市场波动百分之百相符的 β (beta) 等于 1 的投资标的；对定投策略采用者来说，α (alpha) 取决于定投开始之前的谨慎选择；而 γ (gamma) 是因为你自己犯错所以没有赚到的部分。

收益公式

# 64、

&gt; 虽然人们说性格决定命运，但我更倾向于认为性格这东西不是天生的，性格这东西只不过是黑马白马和车夫不同时期不同能力不同协调程度的综合表现而已。

性格是会改变的。

# 65、

&gt; 成功没有秘密，有的都是公开的秘密。成功者无非是把大家都知道的正确事情用大家都知道的正确方法都做到了而已。

确实

# 写在后面

虽然这本书主要讲的是李笑来定投区块链，但是也能应用到投资股市。

在阅读这本书的过程中，我发现个人非常欣赏李笑来。不光是钦佩他知识层面的广度与深度，更重要的是我发现自己做的很多事都和他有共同点，比如喜欢将自己沉淀下来的知识写成文章输出。

李笑来说他喜欢当老师，而我则喜欢写文章。两者的共同点就是都是知识的输出。</description>
        </item>
        <item>
        <title>《有知有行·投资第一课》学习笔记</title>
        <link>https://wonz.wang/%E6%9C%89%E7%9F%A5%E6%9C%89%E8%A1%8C%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <pubDate>Thu, 07 Oct 2021 12:36:31 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E6%9C%89%E7%9F%A5%E6%9C%89%E8%A1%8C%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AF%BE%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        <description>&gt; 这是 Wonz 记录的 **第 4 篇** 书摘
&gt;
&gt; 课程：《有知有行·投资第一课》
&gt;
&gt; 讲师：孟岩、张潇雨
&gt;
&gt; ![WechatIMG112](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG112.jpeg)



# 导读

## 1、

&gt; 神经科学家通过研究发现，人脑在接收信息时，会先和自己已有的认知相比较，如果不同，大脑会启动情绪来对抗。

人们习惯接受认知之内的东西，对于超过自己认知的一般都不太容易接受。

## 2、

&gt;它给我留下最大的烙印是我意识到我可以用代码和产品来创造一些这个世界上本来并没有的东西，给别人提供价值，直到现在，这依然是最让我兴奋的事情。

编程就像是上帝在创造一个世界，可以充分发挥自己的创造力。

## 3、

&gt; 真正影响股价的是背后的经济和商业世界，每日上下波动的价格不过是幻觉。

所以需要建立投资体系。

## 4、

&gt; 投资是认知的变现。投资成功，最终是因为我们变成了更好的自己。

人们永远赚不到超出自己认知的钱，想要多赚钱，就要提高自己的认知。

## 5、

&gt; 通过投资赚到了钱，改变了自己的生活。更重要的是，我发现投资是一个最好的修炼场，在一路投资的过程中，我也学会了平静、延迟享受、耐心，变成了更好的自己。

学习投资不仅只是赚钱，对自己心态调整、做事原则也有帮助。

## 6、

&gt; 现代社会是一个分工高度专业化和精细化的社会，我们不可能也没必要去学习所有的知识。

现代社会需要多元化复合型人才，但是多元化并不意味着样样都只懂一点，而是在纵向深耕自己的专业领域之外，再横向拓展其他领域，达到多元化复合型人才的目标。

## 7、

&gt; 更重要的是，即使你选择了好的投资产品，如果你不具备基本的投资知识，你也可能会经历「贪婪和恐惧」，在关键时刻无法拿住。

拿得住好的投资产品比选择好的投资产品更难。后者有一定运气成分，前者才是真正考验投资知识。

## 8、

&gt; 《聪明的投资者》的作者、著名的投资大师本杰明·格雷厄姆曾经说过：「投资艺术有一个特点不为大众所知。门外汉只需些许努力，便可以取得令人尊敬（即使并不可观）的结果。但是如果想在这个容易获取的标准上更进一步，则需要更多的实践和智慧。」

因此才更加需要构建自己的投资体系。

# 世界观篇

## 9、

&gt; 我们想赚的不是钱本身，而是钱背后的东西——资源、产品和服务。

钱只是一个等价交换的媒介，真正需要的是钱能买到的东西。

## 10、

&gt; 多出来的钱，主要是三个因素造成的：自然资源、劳动和技术。

「自然资源 + 劳动 + 技术」逻辑框架就是「财富到底是怎么产生的」的最基础认知。

## 11、

&gt; 卵巢彩票：天生自带财富和幸运基因。出自股神巴菲特授权的传记《滚雪球》：「还是个孩子的时候，我各方面的条件就很优越。我的家庭环境很好，因为家里人谈论的都是趣事；我的父母很有才智；我在好学校上学。我认为，我的父母是世界上最好的。这非常重要。我没有从父母那里继承财产，我真的不想要。但是我在恰当的时间出生在一个好地方，我抽中了‘卵巢彩票’。」

所以说，出身从很大程度上决定一个人未来的发展，努力的占比其实是非常小的。

## 12、

&gt; 太多人把投资理财当成了一件非常抽象的事情，而忘记了只要我们在做投资，我们就是把钱扔到一个非常真实的、希望用这笔钱创造更多财富的组织里。
&gt;
&gt; 所以在投资领域，我们总会强调，一定要去了解投资的「底层资产」是什么，也就是不管某种产品被包装成什么样、名字叫得多么好听、由什么大牌公司出品或者销售，我们都应该去关心钱最终放在哪儿了，它获得回报的来源到底是什么，是不是满足这个世界最基本的常识与公理。

投资应该关注回报的来源。

## 13、

&gt; 买股票就是购买了公司所有权的一部分。
&gt;
&gt; 股票（公司的所有权）和债券（有时候借给公司，有时候也可以借给政府），就构成了如今我们参与资本市场投资的最主要的两种形式。
&gt;
&gt; 股票是长期收益率最高的资产。

通货膨胀的时代背景下， 货币贬值，黄金、债券的年化收益率都很低。

## 14、

&gt; 和黄金、石油甚至房地产不同，上市公司，尤其是优秀的上市公司，是可以依靠人的智慧、勤奋、勇气「主动地」获取很多价值的。

我觉得这里指的是互联网公司，和传统企业比，互联网行业确实是依靠人的智慧来创造价值和财富的。

## 15、

&gt; 我们投资体系的基石，就是相信股票——或者说好的公司——长期一定会带来超出平均的回报。

做好大类资产的配置，该买房的时候就买房，来改善生活，然后闲钱可以用来投资股票，相当于A股市场的追捧「核心资产」概念。

## 16、

&gt; 即使是上市公司，大部分也都是「不太靠谱」的公司。
&gt;
&gt; 另外，即使是被称为「牛长熊短」的美国股市历史上，也有过很多次十年指数完全不涨的情况。

所以选择一家好的公司进行股票投资是非常有难度的。

## 17、

&gt; 人没有直接感知事物价格的能力。
&gt;
&gt; 人对绝对数字的感知其实是非常模糊的，尤其是对一些本身就很难估价的东西。所以人对一个东西价格的判断很容易受到外界的影响。

这就导致了人对股市涨跌其实是没有清楚的感知的。

## 18、

&gt; 公平来讲，对于一个企业或者一个市场的估值，难度应该介于给一杯咖啡定价，和给一个复杂案件赔偿定价之间。

虽然「绝大多数人，是无法给市场、企业或者股票正确地估价的」，但是由于金融市场「边际定价」的特性，在极端的时刻，你看到的价格往往是最不懂这个东西值多少钱的人定出来的。

## 19、

&gt; 股价 = 价值 × 估值
&gt;
&gt; 内在价值是客观的，但估值背后的预期和情绪是我们主观的。

内在价值是投资者难以看到的，而估值则是投资者可以人为掌握的能力。

## 20、

&gt; 投资大师沃伦·巴菲特（Warren Buffett）在给本杰明·格雷厄姆（Benjamin Graham）的著作《聪明的投资者》作序时，曾经写过这样一句话：
&gt;
&gt; &gt; 「要想在一生中获得投资的成功，并不需要顶级的智商、超凡的商业头脑或秘密的信息，而是需要一个稳妥的知识体系作为决策的基础，并且有能力控制自己的情绪，使其不会对这种体系造成侵蚀。」
&gt;
&gt; 他所说的「知识体系」和「情绪控制」，也就是我们接下来几讲要讲到的「认知」和「情绪」，是我们给企业和市场估值定价的基础。

「知识体系」是对于投资的认知，「情绪控制」则是坚持自己投资理念的基础。

# 认知篇

## 21、

&gt; 很多人在股市赔钱的根本原因，在于缺乏对证券价格的感知能力。这一方面受限于对市场固有运行规律的认知，另一方面也受到情绪的影响。

无法正确估值的原因一是认知不够，二是不能控制自己的情绪。

## 22、

&gt; 如果把 GDP 增速理解成「所有大大小小的企业增长速度的均值」，那么投资到运营水平更高的企业也会获得一些超额收益。以我们的经验，8%～10% 的长期年化收益率是可以预期的。

注意是年化收益率。股神巴菲特这么多年的长期收益率，也差不多就是 12%～15% 的水平。因为巴菲特使用了独一无二的杠杆，他的真实投资长期回报率其实是 20% / 1.6 = 12.5% 左右。

## 23、

&gt; 那么净资产收益率（ROE）是什么意思呢？它的计算方式是每年的净利润，除以这一年的平均净资产。它衡量的就是股东放在公司的每一块钱，能产生多少的回报。也就是我们说的，投资带来的收益。
&gt;
&gt; 查理·芒格说过，「一只股票的长期回报率，基本会和企业长期实现的 ROE 靠拢」。

投资应该更多的关注 ROE。

## 24、

&gt; 所谓的溢价再融资，就是公司以高于净资产的价格增发新股，或者按照高于净资产的价格拆分某部分资产独立上市融资，就能获取额外的收益。如果这听起来有点复杂，你可以理解成，受到追捧的上市公司，可以在市场上以各种方式用好的价格融资，扩充自己的净资产。

怎样提高长期收益：

1. 系统性地选到表现比较好的公司。在上市公司里挑出长期表现更好的公司，包括香港、美国上市的公司。
2. 长期坚持「低买高卖」。如果我们能利用市场的价格会起起伏伏波动，在低位的时候多买一点，在高位的时候按兵不动或者卖出一些，长期收益也会增强。

## 25、

&gt; 著名投资人霍华德·马克斯把偏离 10% 超过 20 个百分点的收益定义为「不正常」，即上涨超过 30%，或者下跌超过 10%，在 47 年里居然有 13 年是「不正常」的。所以他说，对于股票市场，所谓的常态其实是非常态。

市场有风险，投资需谨慎。

## 26、

&gt; 从宏观看，市场周期主要由三个周期影响决定——经济周期、企业盈利周期和情绪周期。
&gt;
&gt; 这三个周期互相影响的情况会更加复杂，并不是严格的同向波动。

情绪周期才是对市场波动影响最大的。

## 27、

&gt; 平时，我们每天直观感受到的是市场周期，也就是所谓的大盘涨跌。但其实，它是最外一层的表现。最根本的是内在因素，是经济周期以及企业盈利周期。
&gt;
&gt; 市场是参与者行为的总和，而人心的变化，往往会导致市场出现非常极端的变化。

市场的变化由人心的变化导致。

## 28、

&gt; 一次完整的周期：市场的气氛和叙事开始变化 &gt;&gt; 导致投资者开始追捧某一类股票 &gt;&gt; 随着追捧股价节节走高印证了牛市的故事 &gt;&gt; 更多的人蜂拥而至并让市场产生这种景气不会消失的错觉 &gt;&gt; 市场气氛开始掉转 &gt;&gt; 投资者接连出逃股价大幅下降 &gt;&gt; 公司股价长时间的一蹶不振。
&gt;
&gt; 波动并不等同于风险。仅仅以波动程度来衡量一个东西是不是「风险大」，是比较片面的。

市场波动其实是很正常的，不能因为波动就望而却步。

## 29、

&gt; 对于普通人来说，投资的第一要务，是要投资一个长期向上的市场。

选择长期向上的市场，即使有大的波动也不用害怕。

## 30、

&gt; 对于投资来说，我们尽量去做简单的题，而少去挑战超出自己能力之外的难题。
&gt;
&gt; 投资其实是很反直觉的：挑战高难度、拼命努力钻研，未必能带来相应的回报。

从简单题入手，简单题虽然收益不一定高，但胜在难度低，不用耗费太多时间和精力。

## 31、

&gt; 波动大不是风险、亏损的可能性也不是风险，只有自己不懂装懂、自欺欺人才是最大的风险。

提高认知，有投资知识基础才能在股市合理赚到钱，而不是靠运气。

## 32、

&gt; 行为金融学里有个概念叫做「短视损失厌恶（myopic loss aversion）」，是由著名学者理查德·赛勒（Richard Thaler）和施罗莫·贝纳茨（Shlomo Benartzi）提出的。
&gt;
&gt; 他们在 1995 年发布的论文里提到了这样一种有趣的现象，就是投资者对于自己的投资账户查看越频繁，通常回报就越低。

不要太在意自己的投资，长期投资就应该少关注。

## 33、

&gt; 在投资界有一句著名的话，叫「当闪电劈下来的时候，你最好保证自己在场」。

投资回报在时间上分布不均匀。大部分时间都在等待，真正上涨或下跌是是在很短的时间内发生的。

## 34、

&gt; 没有某类资产能永远表现最好，这就是所谓资产表现的轮动。

比如黄金，虽然人们都比较喜欢黄金，涨的时候表现很好，但也有大跌的时候。

## 35、

&gt; 轮动对长期投资的影响：
&gt;
&gt; 1. 如果当前市场最受到追捧的那个主题，和你喜欢或者擅长的主题不一致，那么再坚定的人，也会对自己的持仓产生怀疑。
&gt; 2. 更关键的是，哪怕你的投资表现不错，但市场上总会有表现更好的、更热门的东西。

## 36、

&gt; 收益 = 本金 ×（1 + 收益率）^ 时间

收益率和时间都是客观的。我们唯一能控制的，是投资的本金。

## 37、

&gt; 对我们来说，可能更重要的事情是，放下焦虑、专注在工作和生活上，在我们自己不断变得更好的同时，去收获更多的工资、股权等其它收入。与此同时，做好资产配置，根据自己的兴趣慢慢地拓展能力圈，在合理的范围内提高我们能获得的收益率。

不要让投资打乱自己的生活节奏。

## 38、

&gt; 实际上，不管集中还是分散，都是可以赚到钱的。
&gt;
&gt; 投资的时候，「你」更适合集中还是分散呢？这才是真正需要思考的事情。

方式不重要，重要的是找到适合自己的投资策略。

## 39、

&gt; 总体来说，重仓或者集中的难度有三个：
&gt;
&gt; &gt; 第一，在价格表现低迷的时候，你是不是还能在至暗时刻坚持自己的「信仰」；
&gt; &gt;
&gt; &gt; 第二，在其他股票其他资产表现出色的时候，你是不是能耐得住寂寞；
&gt; &gt;
&gt; &gt; 第三，在价格开始回归价值，你的判断的确兑现了的时候，是不是能选择好卖出的时机。

大部分人是没有重仓某个股票的能力的，所以「分散」才是更好的选择。

## 40、

&gt; 除了资产层面的分散，我们还要做到行业层面的分散。

资产层面分散指投资不同理财产品，行业层面分散指不能只选择单一行业比如高科技互联网行业进行投资。

## 41、

&gt; 除了行业风险，另外一个很常见的风险，是地理风险。比如投资界里有个概念叫做「Home bias」，翻译过来就是「本土偏见」，指的就是投资者更倾向于把钱投资在本土，而不是全球市场的现象。

人们习惯比较容易接受身边的事物，而面对不熟悉的往往存在怀疑态度。

## 42、

&gt; 资产分散、行业分散、地理位置分散，算是我们可以做到的比较基础且重要分散方式。不过，投资做多了你就会发现，通过分散化来获得收益、抵抗风险这件事，其实是无止境的。想要做到更加分散，还有很多更高阶的手段。

## 43、

&gt; 巴菲特名言「在别人贪婪的时候恐惧，在别人恐惧的时候贪婪」。
&gt;
&gt; 索罗斯名言「判断对错并不重要，重要的在于对的时候获利了多少，而错误的时候亏损了多少」。
&gt;
&gt; 约翰·邓普顿爵士名言「牛市在绝望中诞生，在怀疑中成长，在乐观中成熟，在兴奋中死亡」。

前人总结出来的道理与「金句」都是有自己的局限性的，要放到具体语境里理解，不能照搬照抄。

## 44、

&gt; 「好公司不等于好股票」。而其中最大的一个原因就是价格。

不建议在好公司股票价格太高的时候买入。

## 45、

&gt; 在投资上，所谓留出「安全边际」，就是要尽可能买得便宜。用巴菲特的说法，就是「要用四毛钱买一块钱的东西」。

低估买入。

## 46、

&gt; 人其实对「价格」这个东西的感知是很弱的，而公司估值本身也是一个非常模糊的东西。不过这里有一个例外，那就是如果一个东西明显便宜或者贵了的时候，其实我们是很容易能判断出来的。
&gt;
&gt; 而对于股市来说，道理也是一样的。在大部分时间，我们可能都没法说市场到底是「高估」还是「低估」了。但在一些极端时刻——不管是极端的冷，还是极端的热——我们是可以使用各种方法，相对容易地分辨出来的。

当身边的大爷大妈都开始谈论股市时，可以间接反映出牛市来了。

## 47、

&gt; 投资界还有一个经典「金句」，叫「你的收益率其实在买入的时候就已经锁定了」。不管我们在做怎样的投资，都要记得，只要买得足够便宜，你可能就立于不败之地了。

尽可能买在低估期。

## 48、

&gt; 价值投资有几个重要的概念——市场先生、安全边际、能力圈都可以算是，不过价值投资体系最基础的一个理念，还是那句「股票是公司的所有权的一部分」。所以购买股票，就可以分享公司成长和壮大带来的价值。
&gt;
&gt; 另一种理解股票的方式——把它当作一个交易凭证，主要去挣「低买高卖」或者波动的钱。

把股票当做「筹码」。

## 49、

&gt; 比如一群人会合谋在某个时间段大量卖出股票，造成股价下跌，这样引发群众恐慌抛盘，股价进一步下跌之后再低价接回来，赚取差价；还有人会暗中买断某种股票或者商品的大部分流通供应量，成为绝对大户之后就开始拉盘，然后在高位出货给别人，也能赚上一大笔钱。其实这样的行为和现在的「做空」和「做庄」非常相像，可以说，人性千百年来都是没什么变化的。

「做空」和「做庄」是股市常规操作。

## 50、

&gt; 价值投资者经常说「要正确地理解『市场先生』」，意思是说市场每天的价格变幻莫测，作为投资者不要被这个价格左右情绪，心中应该有一个价值的准绳。但实际上，如果你能每天都看盘，系统性地跟踪市场价格信号，并依此来做交易，其实也有可能赚到钱。

价值投资关注市场价格变化。

## 51、

&gt; 趋势投资：价值投资是只要价值不变，越跌越买，越涨就越要小心；而趋势投资的核心理念是，市场有延续之前价格趋势的动力，所以我们要顺势而为。
&gt;
&gt; 以趋势理念建立的投资系统，让我们有可能在不用牺牲太多长期收益的情况下，降低波动，稳健地把投资计划执行下去。

趋势投资顺势而为。

## 52、

&gt; 以「好资产+好价格+利用市场先生+长期持有」的价值投资理念，是我们在设计交易方案的时候最重要的思路。
&gt;
&gt; 价值投资不但被证明长期有效，同时也是最能让非职业投资者易于理解、方便操作、也能抵御诱惑少走弯路的投资体系。而在这个基础框架之上，我们也会适当融入一些其他流派的理念，比如量化的指数增强、趋势动量平滑回撤和波动，来帮助你更好地管理投资过程。

价值投资作为基础框架，适当融入量化投资、趋势投资的理念，进行更好地投资。

# 情绪篇

## 53、

&gt; 可能只有在投资领域，智力、体能、技术、经验、资源，都未必是最具决定性的因素——而看起来虚无缥缈的个性、环境、与行为，更加决定了我们的成败。

学习投资也能磨练自己的心性、面对自身的弱点，最终帮助自己变成一个更好的人。而这个过程，反过来对我们的投资收益，也会有天翻地覆的影响。

## 54、

&gt; 性格决定命运，这句简单的话在投资领域里又一次体现。

有独立思考的能力固然是好事，但是人们普遍会相信性格正常的人而不是性格孤僻能力强的人。

## 55、

&gt; 很多时候我们在制定计划的时候，都会高估自己的水平。说得再具体一点，是高估了自己的意志力，而低估了自己的人性。
&gt;
&gt; 很长一段时间里，我都为自己达不到某种「理想中的自我」困扰。这个理想自我极度自律、言出必行、体力充足、心态平稳，可以像机器一般地精准执行各种计划；这个理想自我智商超群，永远保持独立判断，情绪不会受到外界杂音的干扰……总之，如果做不到这样，我就是一个糟糕而可笑的人。

人不是机器，不能精准执行各种计划。人会犯错，这是不可避免的，找到适合自己的就好。

## 56、

&gt; 投资，是一个「心」的磨练过程。她其实是在审视我们和世界的关系、和自己的关系、和他人的关系、以及和金钱的关系。投资成功，是我们变成更好的人之后的自然结果。

投资其实是在修「心」。

# 实操篇

## 57、

&gt; 「资产配置决定了绝大部分的收益」。

资产配置，是我们在做投资时最先要考虑的问题。

## 58、

&gt; 最先需要配置的，是你的房产和金融资产。

该买房的时候，就要买房来改善生活。

## 59、

&gt; 「四笔钱」，就是把我们用来投资的钱分成四笔：保险保障、活钱管理、稳健理财、长期投资。
&gt;
&gt; 它们分别对应着保险保障的钱、短期要用的活钱，中短期需要稳健增值的钱以及长期可以用来做较高风险投资的钱。

「心理账户」概念的应用。四笔钱对于波动的可接受程度是不一样的。

## 60、

&gt; 第一笔钱，是保险保障的钱。
&gt;
&gt; &gt; 保险是用来降低个人生活质量的波动率，给我们的人生「托底」。用一份小额的、确定的代价，给不确定的未来买一份安心。

保险就是防守。

## 61、

&gt; 第二笔钱，是随时要用的活钱。
&gt;
&gt; &gt; 留一部分「活钱」以备不时之需。这笔钱随时可能会被用到，因此流动性和安全性，比起收益要更为重要。

在中国目前的金融体系下，货币基金是最好的选择。

## 62、

&gt; 第三笔钱，是稳健理财。
&gt;
&gt; &gt; 长期投资的钱，最好是 5 年以上都不会用到的钱。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 不需要随时动用，但在未来的 1～3 年内，有可预期的花销，比如买车、买房、旅游，我们会建议你，把这笔花销对应的钱留下来，放到「稳健理财」的策略里，根据要用到的时间搭配好合适的产品，获取比活钱更高的收益。

对应「且慢」里的马拉松固收、稳稳的幸福等理财产品。

## 63、

&gt; 第四笔钱，是长期投资的钱。

留好上面的三笔钱，就可以将剩下的部分进行长期投资了。

## 64、

&gt; 投资比例重要的不是精确的数字，更多是心态上的把握。而心态以及行为，真正影响我们长期的收益。

心态不仅对投资很重要，做其他事情也很重要。

## 65、

&gt; 投资并不是科学，也有相当多艺术的成分。这是一个模糊的世界，我们可以精确计算数字比例，但无法准确描述自己的心态和情感。

投资不能仅仅只用精确的数字来衡量，因为有人的参与，才显得更加模糊而难以捉摸。

## 66、

&gt; 再平衡是投资里唯一免费的午餐。

再平衡：通过卖出相对来说涨得更多的资产（比如股票），来买入涨得少的资产（比如债券），从而把股债比例恢复到例如 75:25 这样的比例。

## 67、

&gt; 格雷厄姆建议，最大不要超过 75:25，最少也不要低于 25:75，大多数投资者 50:50 比较合适。

其实比例不重要。

## 68、

&gt; 2020 年 10 月底，中国政府发布了《中央国民经济和社会发展十四五规划和 2035 年远景目标建议》，这个规划中有很多与我们投资息息相关的事情，我认为其中最重要的一句是：「预计 2035 年我国 GDP 规模将较 2020 年翻一番，超过 200 万亿元」。
&gt;
&gt; 这句话意味着什么呢？从 2020 年到 2035 年，中国的 GDP 需要以年化 4.7% 左右的速度增长。
&gt;
&gt; 如果未来 15 年中国能实现年化 4.7% 左右的经济增长，我们有可能可以通过投资指数获得年化 7%～8% 左右的年化收益。

关注国家政策。

## 69、

&gt; 武器 1：基于估值的低买高卖
&gt;
&gt; &gt; 基于估值，在很便宜的时候多买一些，很贵的时候卖出一些，大部分时间长期持有，长期来看，这样能有效提高我们的收益率。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 保守估计，基于估值的低买高卖，可以帮我们提高 3%～5% 左右的年化收益。

人类其实缺乏给股票正确估值的能力，但是少数情况下是可以一眼看出贵还是便宜的。

## 70、

&gt; 武器 2：增强型指数
&gt;
&gt; &gt; 所谓「增强」的基本含义，就是在指数的基础上，试图去获得一些超额收益。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 保守估计，增强型指数基金，可以帮助我们提高 1%～2% 左右的年化收益。

## 71、

&gt; 武器 3：主动型基金
&gt;
&gt; &gt; 指数代表了上市公司的中等偏上水平，但是在这些公司中，一定有增长更快、质量更好的公司。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 未来 15 年，如果我们能找到好的基金经理，可以帮助我们提高 2%～3% 的年化收益。

## 72、

&gt; 武器 4：债券型基金
&gt;
&gt; 对于个人来说，其实通过公募基金来购买并持有债券是更好的选择，除了对债券质地的把握以及分散之外，债券基金还可以通过杠杆（一般是140% 左右）来放大一部分收益。
&gt;
&gt; 因此，大概率我们通过债券基金可以拿到 4% 左右的年化收益率。

## 73、

&gt; 在A股中，创造财富的前 15 家公司，合计贡献了大概 10 万亿的股市财富，这相当于A股过去 30 年创造财富的总和。

头部效应（我觉得也可以理解为二八法则）在股市中非常明显。

## 74、

&gt; 如果你对某个公司感兴趣，或是因为工作等原因对一些行业有较深的认知，当然可以买一些自己最有把握并且熟悉的股票。但是我们建议，在刚开始起步的时候，可以以指数基金为主，比如占 80% 以上的比例。随着自己「能力圈」的不断扩大，并且验证了自己具备选择股票的能力，再慢慢调整这个比例。

刚开始投资还是以指数基金为主。

## 75、

&gt; 我们说指数基金是「好资产」，背后有一个重要的原则是，我们选择的指数基金应该尽量能够代表一个国家的 GDP（国内生产总值），也就是一段时间里一个国家创造的总财富。

虽然不能预测什么哪个行业或企业会最终胜出，但是时刻关注国家政策是很有帮助的。

## 76、

&gt; 「核心—卫星」策略
&gt;
&gt; &gt;  我们可以把沪深300和中证500这样的宽基指数作为「核心」资产，比如占整体仓位的 60% 以上，保证我们能够跟上中国经济的增长，投资到未来头部的公司；与此同时，我们可以根据自己的判断或者市场的估值，加入一部分「卫星」资产。这样一来，不但能降低组合的波动，还有机会获得更好的收益。

## 77、

&gt; 我们的目标是以尽可能小的成本，最大限度地覆盖上市公司以及中国经济。事实上，只需要沪深300指数，再加上中证500指数，就能很好地完成这一目标。
&gt;
&gt; 沪深300主要覆盖的是大盘股，成份股为沪深A股中市值较大、流动性较好的 300 只股票，能相对较好地反映市场上成熟公司的情况。而中证500则主要配置沪深A股中的中小盘股，成份股为剔除沪深300成份股以及A股中总市值排名前 300 名的股票后，总市值靠前的 500 只股票，反映沪深两个市场中小市值公司整体状况的指数。
&gt;
&gt; 目前沪深300和中证500还不足以完全覆盖中国经济，不少优秀的公司诸如腾讯、阿里巴巴、美团、小米等都不在A股上市，没有被纳入沪深300的范畴。「注册制」的推出和不断深入会让这样的情况在未来大幅缓解。而且，我们现在可以在投资组合中通过类似「中概互联基金」这样的标的，来持有这些公司。

总结：对大多数普通投资者来说，「好资产」就是通过以沪深300和中证500为主，其它类似消费、医药、信息、红利等指数基金为辅的方式，形成自己的资产组合。

## 78、

&gt; 原则一：尽可能一直待在市场中。

因为没有办法精确地挑出上涨最多和下跌最多的日子，但是，我们可以选择不去错过它们。

## 79、

&gt; 股市回报 ≈ 企业盈利增长 + 股息收益 + 估值变化
&gt;
&gt; 我们长期投资获得的收益，其中一大部分来自于企业本身的增长，在这个公式里体现为「企业盈利增长」和「股息收益」；另一部分来自于市场情绪的变化，也就是这个公式里的「估值变化」。

## 80、

&gt; 原则二：长期来看我们获得的收益主要是企业盈利的增长。投资的时间越长，估值变化所贡献收益的占比越低。

估值变化的影响在长期投资中很小。

## 81、

&gt; 原则三：对于每一笔投入来讲，如果持有周期足够长，不必苛求买到最低，但也不要买的太贵。

买在最低和随便买入对于长期投资，最后收益差别不大。

## 82、

&gt; 原则四：在长期持有的过程中，通过抓住低估值的时机买入，可以进一步提高收益。

如果不幸买在高点，即使长期持有也不一定能赚钱，可能依然会赔钱。

## 83、

&gt; 原则五：如果牛市的估值太贵，卖出一部分，可以大幅提高长期收益率。

高估卖出，长期收益率会比定投高很多。

## 84、

&gt; 学习投资之难，一个很重要的原因就在于缺乏有效且真实的反馈：在熊市底部加仓，大概率短期会亏钱，在牛市顶峰时买入，也很有可能赚到丰厚的「账面财富」。

投资收到的反馈都是短期的，是基于结果的反馈，虽然重要但是不够全面。

## 85、

&gt; 很多优秀的基金经理都有自己的投资系统，并且在长期的市场考验中获得了超越市场的收益。但我们知道，每种投资理念都有和市场风格不匹配的时期，如果投资者对基金经理的投资系统不理解、不认同，就很难坚持下去，最终也就无法获得收益。

找到自己可以坚持的基金经理的投资系统。

## 86、

&gt; 在投资世界里，无论是买还是卖，或者持币不动，一个投资者所做的每一项决策都来自于他对市场运行机制的看法，或者说，来自于他的投资哲学。
&gt;
&gt; 著名的投资哲学家凡·撒普（Van Tharp） 曾经说过：「你所交易的不是市场，而是有关市场的理念。」

投资理念、投资决策都是从投资哲学发展而来的。

## 87、

&gt; 有知有行投资原则
&gt;
&gt; 1. 资产配置决定绝大部分收益
&gt; 2. 股票背后是公司所有权
&gt; 3. 市场都是有周期的
&gt; 4. 市场短期波动不可预测，波动不是风险
&gt; 5. 买入价格应具备安全边际
&gt; 6. 不懂不做，基于能力圈做决策
&gt; 7. 投资是逆人性的
&gt; 8. 投资是科学更是艺术，没有标准解决方案

## 88、

&gt; 这个标准是「能以中等甚至偏低的估值，买入能代表中国经济发展的指数基金」。

投资标准和投资者的个性以及投资哲学是完美匹配的。

## 89、

&gt; 有知有行的投资系统
&gt;
&gt; &gt; 1）买什么？
&gt; &gt;
&gt; &gt; &gt; 我们说的「好资产」：对于普通投资者来说，最适合的是指数基金。有知有行也会帮助大家挑选一些指数增强和主动型基金。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 2）什么时候买？
&gt; &gt;
&gt; &gt; &gt; 按月检视，定期购买。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 3）买价
&gt; &gt;
&gt; &gt; &gt; 根据「温度计」查看，低估时购买更多。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 4）如何买
&gt; &gt;
&gt; &gt; &gt; 现金。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 5）买入的比例
&gt; &gt;
&gt; &gt; &gt; 分散性地投入到沪深300、中证500以及消费、医药等指数基金。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 6）投资过程的监控
&gt; &gt;
&gt; &gt; &gt; 具体标的不需监控，指数基金会照顾好它们自己。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 7）何时卖
&gt; &gt;
&gt; &gt; &gt; 当温度计显示市场出现高估，或者定期再平衡的时候进行卖出。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 8）投资组合结构和杠杆
&gt; &gt;
&gt; &gt; &gt; 不用杠杆。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 9）如何寻找投资机会
&gt; &gt;
&gt; &gt; &gt; 等待，不需要寻找。更多的时间放在自己的工作和生活上，提高自己可以用于投资的本金。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 10）应对市场崩溃等系统性冲击的方法
&gt; &gt;
&gt; &gt; &gt; 无需应对，大多数情况反而是更好的投资机会。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 11）出错了怎么办
&gt; &gt;
&gt; &gt; &gt; 承认自己的错误并且卖出。分析错误，改进系统，避免下一次再犯。
&gt; &gt;
&gt; &gt; 12）在系统无效时怎么办
&gt; &gt;
&gt; &gt; &gt; 在系统运行的过程中，有知有行会不断进行观察、反思和迭代。比如在科技大公司等无形资产比较多的公司越来越多的时候，传统的基于 PB 和 PE 百分位的估值方式还是否有效？比如是否能更多加入其它海外市场的投资标的？比如，是否可以结合趋势在牛市卖出时留存更多的利润……这个投资体系也会一直进化下去。

## 90、

&gt; 在「投资哲学」之上，还有一层是「个性」，包括目标、知识、经验、能力、技巧、兴趣，我把这些统一为一个词：个人认知。投资哲学，是在「个人认知」之上发展而来的。
&gt;
&gt; 你是什么样的人，你看到的世界是什么样的，决定了你会具有什么样的投资哲学。

投资理财，哲学先行。

## 91、

&gt; 格雷厄姆在《聪明的投资者》中写下了这样一句话：投资不是关于在别人的游戏中打败他们。它是关于在自己的游戏中控制自己。

学会做投资的主人。

## 92、

&gt; 投资这个游戏，最终比拼的并非是智力，而是对自我、世界的认知以及对情绪的控制。

提高认知，控制情绪，才能获得投资胜利。

# 结语

## 93、

&gt; 理解任何模型、任何数据、任何研究都只是真实世界的一个片面的折射和简化，而不是全部的真相。想要做好投资，先要把最基础的分析框架搞正确，把基本功磨炼扎实，否则亏钱就是不可避免的。

提高认知。

## 94、

&gt; 真正的好公司，不是真空中存在的低市盈率、高 ROE、纸面上财务数据的增长，或者媒体鼓吹的护城河；而是做好产品、倾听需求、把东西扎扎实实地卖出去，以及从管理者到员工不断努力、创新、克服各种困难带来的结果。

做生意不能只看数据，而要多关心产品，这才是理解生意。

## 95、

&gt; 人类社会总是过一段时间就会发生几乎不可能预测的灾难，从而影响整个世界，以及金融市场。像 21 世纪初的 911 恐怖袭击、2008 年金融危机、2020 年新冠疫情都是这样的事件。作为投资者，我们不仅要放弃掌控一切的幻想，让自己在这样的极端事件下存活下来，还应该建立反脆弱性，使我们能在极端情况下获益。

要有灾难意识。

## 96、

&gt; 不论你的研究多么到位、预测多么合理，面对整个市场你都是汪洋大海上的一叶扁舟，一个浪头打过来，一切可能瞬间就不复存在。哪怕你真得赢了几次，都可能是在为后面更大的失败埋下伏笔。理解市场、尊重市场、敬畏市场，长久地活下去，才是获得成功的正道。

敬畏市场，才是获得成功的正道。

## 97、

&gt; 伟大的投资者都具有一个特质。当取得成功时，他们都倾向于认为是外界的原因；而当遇到失败之后，他们都会把原因归结于自己。

不只是投资，做人做事都要谦卑。

## 98、

&gt; 这里面的真正一课，不是创业与做生意有多么难，而是当我有一个巨大的渴望——哪怕这个渴望的出发点是很好的——它都会蒙蔽我的双眼，让我对明显的风险视而不见。现实是不会因为我好的发心被扭曲的，掩耳盗铃与一厢情愿只能带来更大的损失。

人们要克服自己的欲望，股市是残酷的，风险不会考虑人。

## 99、

&gt; 这其实正是我热爱投资的原因——它让你直面自己的缺点与脆弱，并在每一个可能的时间提醒它们的存在。
&gt;
&gt; 投资成功，是我们变成一个更好的人之后自然的结果。

学习投资也是在完善自己成「人」的过程。

## 100、

&gt; 向内之旅，此道不孤。

# 写在后面

国庆假期在家花了两天的时间学完了《有知有行·投资第一课》。应该算是自己第一次系统地学习投资、第一次系统地搭建自己的投资体系。之前也学了一些投资理财相关的知识，但不够全面不够系统不够专业。

「有知有行」的这门课质量很高，学习下来收获很多，短时间内还不能完全消化，很多知识还得自己在实践中慢慢体会。想把这门投资课程推荐给每一个人。投资是修「心」的过程，即使不做专业的投资者，适当学习一些投资方法也是非常有好处的。

P.S. 封面是北京三里屯 Apple 的楼梯，Photo by Wonz。</description>
        </item>
        <item>
        <title>《富爸爸穷爸爸》书摘记录</title>
        <link>https://wonz.wang/%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8%E4%B9%A6%E6%91%98%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link>
        <pubDate>Sun, 19 Sep 2021 23:31:15 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8%E4%B9%A6%E6%91%98%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid>
        <description>&gt; 这是 Wonz 记录的 **第 3 篇** 书摘
&gt;
&gt; 书籍：《富爸爸穷爸爸（20周年修订版）》
&gt;
&gt; 作者：罗伯特·清崎
&gt;
&gt; ![s29558323](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/s29558323.jpeg)



# 1、

家庭对于一个人的影响很大。

&gt; 富人之所以越来越富，穷人之所以越来越穷，中产阶级之所以总是在债务的泥潭中挣扎，其中一个主要原因就是，他们对金钱的认识不是来自学校，而是来自家庭。

# 2、

相信自己会成为富人。

&gt; 贫穷和破产的区别是：破产是暂时的，而贫穷是永久的。

# 3、

“黄色的树林里分出两条路，我选择了人迹更少的一条，从此决定了我一生的道路。”

&gt; 罗伯特·弗罗斯特是我最喜欢的诗人，他的许多诗我都很喜欢，不过最爱的还是下面这首《未选之路》。

# 4、

让钱生钱。

&gt; 穷人和中产阶级为钱而工作。富人让钱为他工作。

# 5、

做事不要犹豫。

&gt; 知道什么时候要迅速做出决定是一项非常重要的技能。

# 6、

快速做出决定才会更有可能抓住机会。

&gt; 你做出决定的速度越快，抓住机会的可能性就越大——当然是在别人做决定之前。

# 7、

善于发现和抓住生活中的机会。

&gt; 人们通常会做两件事，一些人在生活推着他转的同时，抓住生活赐予的每个机会；而另一些人则非常生气，去与生活抗争。他们与老板抗争，与工作抗争，甚至与自己的配偶抗争，他们不知道生活同时也给了他们机会。

# 8、

如果改变不了别人就学会改变自己。

&gt; 大多数人认为世界上除了自己外，其他人都应该改变。让我告诉你吧，改变自己比改变他人更容易。

# 9、

恐惧没钱，贪婪钱少。

&gt; 他们的生活永远被这两种感觉所控制：恐惧和贪婪。给他们更多的钱，他们就会以更高的开支重复这种循环。

# 10、

金钱买来的快乐是短暂的。

&gt; 他们认为钱能买来快乐，可用钱买来的快乐往往是短暂的，所以不久他们就需要更多的钱来买更多的快乐、更多的开心、更多的舒适和更多的安全感。

# 11、

资产和负债的区别。

&gt; 资产是能把钱放进我口袋里的东西。负债是把钱从我口袋里取走的东西。

# 12、

人们害怕失去，害怕改变，所以会选择逃避自己不想面对的事情。想到之前在网上看到一句个人很欣赏的话：「人类很恐惧沉没成本，因为你做什么都无法改变它，干脆就合理化它。所以我们犯的一错再错的case太多了。」

&gt; 大多数人热衷于“稳定”是出于恐惧。

# 13、

富人之所以成为富人，是因为会让钱生钱，也会合理地花钱。

&gt; 那些能给子孙留下遗产的人和那些能长期富有的人，就是先构筑资产项，然后才用资产所产生的收入购买奢侈品的，而穷人和中产阶级则用他们的血汗钱和本应该留给子孙的遗产来购买奢侈品。

# 14、

税收是为了缩小贫富差距，结果却是更加扩大了贫富差距。

&gt; 税收的初衷是惩罚有钱人，而现实却是它惩罚了对它投赞同票的中产阶级和穷人。

# 15、

自己创造投资机会需要有一定的投资基础。

&gt; 第二类是自己创造投资机会的投资者。

# 16、

成为第二类投资者（即自己创造投资机会的人）所需的三个技能。

&gt; 如果你想成为第二种投资者，你就必须提升3种主要技能：
&gt;
&gt; 第一，如何找到别人错失的机会；
&gt;
&gt; 第二，如何筹集资金；
&gt;
&gt; 第三，如何把精明的人组织起来并雇佣他们为你工作。聪明的人往往会雇用比自己更聪明的人或与他们一起工作。
&gt;
&gt; 风险无处不在，要学会驾驭风险，别总想回避风险。

# 17、

不能只掌握一门技能，应该多元化发展。

&gt; 财商是会计、投资、市场和法律等各方面知识和能力的综合。将上述4种技能结合起来，以钱生钱就会容易得多。

# 18、

管理一家企业所需的技能。

&gt; 成功所必需的管理技能包括：
&gt;
&gt; （1）现金流管理；
&gt;
&gt; （2）系统管理；
&gt;
&gt; （3）人员管理。
&gt;
&gt; 最重要的专业技能是销售技能和营销技能。

# 19、

太保守的投资不会成功。

&gt; 大部分人在财务上不成功的最大原因是他们的做法过于安全。“因为太害怕失败，所以才会失败。”

# 20、

股市总是亏钱的反应比赚钱的反应要更持久。

&gt; 对大多数人来说，他们在财务上不成功是因为对他们而言亏钱所造成的痛苦远远大于致富所带来的乐趣。

# 21、

理财应该是让钱生钱，超过本金，而不仅仅只是保本。

&gt; 90%以上的美国人财务困难的主要原因就在于，他们是为了避免损失而理财，而不是为了盈利而理财。

# 22、

子弹是有限的，雨露均沾不如重点突破。

&gt; 如果你有致富的愿望，就必须集中精力。别像穷人和中产阶级那样：把很少的鸡蛋放在许多篮子里。把你大部分的鸡蛋放在较少的篮子里，并集中精力：坚持一种投资战略，直至成功。

# 23、

敢投，长期持有，心态要好。

&gt; 用资产进行投资却是一种高智商的游戏，需要胆量、耐心和对待失败的良好态度。

# 24、

间接刺激自己多赚钱来支付账单。

&gt; 在我把仅有的钱先支付给自己后，要支付税款和其他债主的压力就会变得非常大，迫使我去寻求其他形式的收入，支付的压力就会成为我的动力。

# 25、

压力迫使自己思考如何赚更多钱。

&gt; 压力迫使我努力工作，迫使我去思考，最重要的是迫使我在钱的问题上更精明、更积极主动。

# 26、

人们永远赚不到自己认知之外的钱，即使赚到了也会很快失去。对于不知道的东西就要多去学习。

&gt; 我知道的东西给我带来金钱，我不知道的东西使我失去金钱。因为每当我自高自大时，我就认为我不知道的东西并不重要。

# 27、

自律让人学会合理利用金钱购买资产而不是负债。

&gt; 正是因为缺乏自律，大部分中彩票大奖的人在获得数百万美元后很快就破产了。

# 28、

格局不一样，关注的点也不一样。人人都说1+1=2，大家都习以为常，如果有人说1+1=3，那我只会觉得他牛逼。

&gt; 几个赚了数十亿美元的朋友跟他谈到过这样一种现象：他们那些没有钱的朋友从不问他们是怎样赚到钱的，只会找他们介绍工作或者借钱，又或者两者兼而有之。

# 29、

低点买入，高点卖出。

&gt; 利润是买来的，而不是卖出来的。

# 写在后面

又是一本利用通勤时间在地铁上刷完的书。

总体来说这本书适合理财入门。但是因为我之前就学习过理财相关的文章，所以感受这本书看完的收获并不大。

一直都对理财非常感兴趣，不过最近更加想了解投资相关的知识。身边的同事已经从买基金、买股票、买币到研究 **DeFi**、**元宇宙**了。</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
