<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>社会 on Wonz</title><link>https://wonz.wang/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/</link><description>Recent content in 社会 on Wonz</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><copyright>Wonz</copyright><lastBuildDate>Sat, 16 Jul 2022 17:12:42 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wonz.wang/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《第二性》读书笔记</title><link>https://wonz.wang/2022/07/16/78-le-deuxieme-sexe/</link><pubDate>Sat, 16 Jul 2022 17:12:42 +0000</pubDate><guid>https://wonz.wang/2022/07/16/78-le-deuxieme-sexe/</guid><description>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/s29833856.jpeg" alt="Featured image of post 《第二性》读书笔记" />&lt;blockquote>
&lt;p>这是 Wonz 记录的 &lt;strong>第 15 篇&lt;/strong> 笔记&lt;/p>
&lt;p>书籍：《第二性》（合卷本）&lt;/p>
&lt;p>作者：西蒙娜·德·波伏瓦&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="一书摘记录">一、书摘记录&lt;/h1>
&lt;h2 id="1">1、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>但凡男人写女人的东西都是值得怀疑的，因为男人既是法官又是当事人。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>男人容易想当然把自己当作权威。&lt;/p>
&lt;h2 id="2">2、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>因此，并非一切女性必定是女人；她必须具有这种神秘的、受到威胁的实在，也即女性气质。女性气质是由卵巢分泌出来的吗？还是凝结在柏拉图学派的天地里？只消穿一件窸窣响的衬裙，就可以让它降落到人间吗？&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>并不是所有的女性都是女人。&lt;/p>
&lt;h2 id="3">3、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>蒙田￼说：“指责一个性别比原谅另一性别更容易。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="4">4、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>雌性的吃人神话凝结在螳螂周围：卵子将精子去势，螳螂杀死它的配偶，这些事实也许预示着雌性去势的梦想。但实际上，螳螂是在囚禁的状态才表现得如此残忍的，而在食物相当丰富的自由状态，它很少将雄性当饭餐；它吃雄性，就像孤独状态的蚂蚁常常吃掉它的几只卵那样，是为了获得产卵和延续物种的力气。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>原来雌螳螂并不都是吃雄螳螂的，小时候被《黑猫警长》误导了。&lt;/p>
&lt;h2 id="5">5、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>雄性的主导优势通过交媾的姿态表现出来：在几乎所有的动物中，雄性都是骑在雌性身上的。毫无疑问，雄性使用的器官也是物质的，但是这器官以有活力的面貌出现，这是一个工具；而在这个过程中，雌性的器官只是一个不活动的接受器。雄性将精液存放其中，雌性接受下来。因此，虽然在生殖中雌性起着根本主动的作用，但还是要忍受通过侵入和体内受精使本身异化的交媾；&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>说得很真实了。因为人类是从动物进化来的，雄性动物在交配中占据主导可能是与生俱来的。但人类是有自主意识的，了解到现在人类之间的性爱其实是可以由女性主导的，但前提是需要有性知识的科普。想到了一部剧《Sex Education》性爱自修室。&lt;/p>
&lt;h2 id="6">6、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>人们不会强迫女人生孩子，所能做的是，把她禁闭在某种处境中，怀孕对她来说是唯一的出路，法律和风俗把婚姻强加给她，禁止避孕措施和人工流产，禁止离婚。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>没有任何规定能要求生育是必须的。女性应该有选择是否生育的权利。结婚不代表一定要生育，同时结婚也不是必须的。&lt;/p>
&lt;h2 id="7">7、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>尽管女人的处境严酷，尽管她几乎没有任何权利，她仍然应该在家庭中占据一个重要地位，享受到某些自主；她注定要服从，却可能不服从；她可以用吵闹、眼泪、絮叨的话语、咒骂来折磨丈夫，用于奴役女人的婚姻，对丈夫来说也是一条锁链。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="8">8、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>大家明白，在公民不太清楚生活意义的富裕国家里，女人会被神化，美国的情况就是这样。相反，社会主义的意识形态要求人人平等，从现在直至未来都拒绝任何一类人成为客体或偶像，在马克思宣布的真正民主的社会里，没有他者的位置。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="9">9、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>在《利未记》中尤其可以看到：“女人行经，必污秽七天，凡摸她的，必不洁净到晚上。凡摸她床的……在女人的床上，或在她坐的物上，若有别的物件，人一摸了，必不洁净到晚上。”这篇文字与谈到漏症在男人身上产生的不洁恰好是对应的。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>古代对女性的禁忌还真是严格&lt;/p>
&lt;h2 id="10">10、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>叔本华写道：“性器官是意志的真正中心，其相反的一极是大脑。”他所称为意志的东西，是对生命的依恋，是痛苦和死亡，而大脑是思想，它在呈现生命的同时也摆脱生命，性羞耻，据他看来，就是我们在对肉欲愚蠢的迷恋面前感到的羞耻。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>我觉得其实应该正视性欲，这是正常的情况。只不过意志坚强的人能够将更多注意力放在思想上，而不是性器官上。&lt;/p>
&lt;h2 id="11">11、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>男人越是个体化并且要求他的个体性，他就越在自己的妻子身上认识到这是一个个体，她有自由。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="12">12、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>甚至妻子，当她的肉体魅力消失了的时候，对于许多男人来说，她不像一个情人，而更像他们的孩子的母亲。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="13">13、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>倍倍尔引用的一个资产阶级作家，这样严肃地概括这个理想：“男人想要这样一个人，不仅她的心为他而跳动，而且她的手为他的额头擦汗，他希望每天回家时都看到和平、秩序、平静、沉静的权威笼罩在他身上和事物上面；他想要这样一个人，把女人难以名状的香气，也就是家庭生活朝气蓬勃的热力散布到一切事物之上。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>感觉还是物化了女性，把女性当作自己的所有物，只想从女性身上索取什么，却不提自己能提供什么。&lt;/p>
&lt;h2 id="14">14、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>男人面对自身作为本质的他者确立的理想，他使之女性化，因为女人是他性的可感知的形象；因此，在寓言和画集中，所有的比喻都是女人。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="15">15、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>显而易见，男人梦想成为赠与者、解放者、救世主，还是希望奴役女人；因为，为了唤醒睡美人，必须让她睡着；必须有吃人妖魔和恶龙，才会有被囚禁的公主。男人越是有兴味从事艰难的事业，他便越是乐于让女人独立。征服比解救和给予更为吸引人。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>征服欲，说到底还是物化了女性。男人把征服女人当做自己成功的一个标志。&lt;/p>
&lt;h2 id="16">16、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>两性中任何一个一开始都没有特权。任何一个都不是主体。女人不是一个猎物，更不是一个普通的借口。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="17">17、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>婚姻不是快乐，而是牺牲快乐，这是两颗心灵的考察，它们为了自身之外的一个目的，而且今后永远
要互相满足。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="18">18、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>男人在天主身上赞美女人，而在人间把她当做女仆来对待，甚至越是要求她完全顺从，就越是使她走向得救的道路。忠于孩子、丈夫、家庭、领地、祖国、教会，这是她的命运，资产阶级总是给她指定这个命运；男人贡献他的主动性，女人贡献她本人；以神意的名义使这等级神圣化，这一点没有改变等级，相反，是企图让等级永远固定不变。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>用宗教制约女性，做得好是应该的，做不好就狠狠批评。&lt;/p>
&lt;h2 id="19">19、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>女孩一般由于羞耻，对这种事闭口不谈。再说，如果她告诉了父母，他们的反应往往是责备她。“别说蠢话了……你心术不正。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>感觉还是性知识科普不到位，让女孩产生羞耻，因此遇到熟人猥亵很难第一时间告诉自己信任的人。&lt;/p>
&lt;h2 id="20">20、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>性冲动只会证实年轻男人从自己身体得出的骄傲，他从中发现超越性和力量的标志。少女可以成功地承受她的欲望，但往往这些欲望保留着羞耻性质。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>拒绝性羞耻，正视性。性只是一个很普通的概念，不必感到不适。&lt;/p>
&lt;h2 id="21">21、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>人们尊重男孩要成为男人所做的努力，已经承认他有很大的自由。人们要求少女待在家里，出门要受到监视，决不鼓励她自寻消遣和娱乐。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>对待男女的态度能感到明显的区别。&lt;/p>
&lt;h2 id="22">22、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>如果她们在童年经历过性方面不愉快的事件，如果笨拙的教育缓慢地将对性的恐惧植根于她们身上，她们就会对男人保留青春少女的反感。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>国内性教育这方面一直都很差。记得初中上生物课的时候，老师也只是简单说一下就带过，也不详细展开讲，导致自己这方面的知识其实并没有得到正确的教育。&lt;/p>
&lt;h2 id="23">23、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>所有的精神病学家都同意少女的性欲开端对她来说是极其重要的，这开端在她以后的一生中都会有反响。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="24">24、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>第一次性交揭开的性欲新周期，要求建立一种神经系统的“组合”，创造一种还没有成形、应该也包容阴蒂系统的形式；这要花很多时间才能实现，有时始终也不能形成。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="25">25、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>在女人之间，爱是静观；抚摸的目的不在于把他者据为己有，而更在于通过她慢慢地重新创造自己；分离消除了，既没有搏斗，也没有胜利和失败；在严格的相互性中每一方同时是主体和客体，主子和奴隶；二元性变成合作关系。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="26">26、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>赋予同性恋女人以男性特征的，是由于她们不要男人而不得不承担的一整套责任，而并不是她们的性生活，相反，那把她们禁闭在女性世界里。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="27">27、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>事实上，同性恋既不是一种蓄意的反常，也不是一种不可避免的诅咒。￼这是一种在处境中选择的态度，就是说，既是被激起的，又是自愿采纳的。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="28">28、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>少女就是这样显得绝对被动，她出嫁，在婚姻中被父母献出去。男孩子则是结婚，娶妻。他们在婚姻中寻找自己生存的扩大和确认，而不是寻找生存的权利本身，这是他们自由承担的一项义务。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>女人通过婚姻才能证明自己对社会「有用」，这种古老的观念实在过于落后。&lt;/p>
&lt;h2 id="29">29、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>对一个少女来说，没有人追求是一种耻辱，为了逃避这种耻辱，她往往同第一个求婚者结婚。少女是为结婚而结婚。少女是为了嫁出去而结婚。少女之所以匆匆忙忙结婚，是因为婚姻会保证她们得到更多的自由。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>被婚姻支配的少女，这样的婚姻不是自己真正想要的。&lt;/p>
&lt;h2 id="30">30、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>实际上，我们已经看到处女为了完成她的性的命运，必须克服的所有抗拒，她的启蒙，要求一整套既是生理又是心理的“磨炼”。企图在一夜之间来完成是愚蠢和野蛮的，把初次性交如此困难的过程变成一个责任是荒谬的。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>缺乏性教育的女生在初次性交中会留下很深的印象。如果男方过于粗鲁，那么注定是不美好的回忆。&lt;/p>
&lt;h2 id="31">31、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>女人很快便明白，她的肉体魅力只是她最弱的武器；它会随着习惯而消失&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>外在容易逝去，但内在是永恒的。有空多读读书充实内在。&lt;/p>
&lt;h2 id="32">32、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>戴·赫·劳伦斯关于性爱所说的话，在普遍意义上是有道理的：两个人的结合，如果是一种为了互相补充而作出的努力，就注定要失败，这令人想起原来就有的残缺；婚姻必须是两个自主的存在的联合，而不是一个藏身之处，一种合并，一种逃遁，一种补救办法。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="33">33、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>更为罕见的是，有些夫妇既是情侣又是朋友，但不在彼此身上寻找他们唯一的生活理由。在男女关系中可能存在大量的细微差异，他们在友情、愉悦、信任、温情、合作、爱情中，彼此能成为提供给对方的快乐、财富、力量的最丰富源泉。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="34">34、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>大量调查在这一点上是一致的，有许多少女被随随便便一个人夺走贞操后，便认为献身给任何人是自然的事。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>贞操只是传统观念在性上强加的限制。个人觉得性爱并没有那么强的限制，和自己喜欢的人做爱就很好。但是女性如果是非自愿地发生了性关系，那就不是性爱而是强奸了。&lt;/p>
&lt;h2 id="35">35、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>没有什么比本真地尊重孩子的人格，甚至失败也承认他的自由，和他一起承担一切诺言带来的风险的母亲更少见的了。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="36">36、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>文学只有对有人生计划的个体，帮助他们超越自身，开拓更广阔的视界时，才具有意义，获得尊严；文学必须融合到人类超越性的活动中&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>带着思考去读文学作品，想想自己能从中收获什么&lt;/p>
&lt;h2 id="37">37、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>保持一定距离的爱情只是一种幻想，而不是真正的体验。只有在肉体加以证实时，爱情的欲望才能变成炽热的爱。相反，爱情可以从肉体交欢中产生，在性方面受到控制的女人，赞赏她起初觉得微不足道的男人。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="38">38、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>由于恋爱的女人封闭在所爱的男人的天地里，爱情扼杀友谊，嫉妒扩大了她的孤独，从而使她的依附变得更紧。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>不能把爱情看得太重，也不能因为爱情而忽视亲情和友情。恋爱过程中尽量不要产生依赖，这样会很被动。&lt;/p>
&lt;h2 id="39">39、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>对大多数女人来说—正如对大多数男人来说—不仅仅关系到满足她们的欲望，而且关系到既满足她们的欲望，又保持她们做人的尊严。当男人享有女人时，当他让她享受时，他把自身看做唯一的主体：威严的征服者、慷慨的赠与者或者两者兼而有之。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="40">40、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>我们已经看到，当两个性伙伴互相承认彼此平等时，就有可能避免施虐受虐的诱惑；在男女双方心中只要有一点谦虚和慷慨，胜利和失败的想法就会消失，爱情行为变成自由的交换。但不合常理的是，承认异性个体是和自己同样的人，对女人比对男人来说，要困难得多。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="41">41、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>性爱的性质，自由的性生活的困难，促使女人倾向于一夫一妻制。可是，恋爱关系或婚姻与职业的协调，对女人来说远比对男人不容易。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="42">42、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>历史事实不能被看做确立了永恒真理，它只不过反映了一种处境，这种处境表现为历史，因为它正在变化。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="43">43、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>人们可以赞赏花卉的美丽，女人的魅力，赞赏它们真正的价值，如果这些财宝要以鲜血和不幸来支付，就必须牺牲它们。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="44">44、&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>正是在既定世界中，要由人来建立自由的领域；为了取得这最高一级的胜利，男女超越他们的自然差异，毫不含糊地确认他们的友爱关系，是必不可少的。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="二点评">二、点评&lt;/h1>
&lt;p>推荐&lt;/p>
&lt;p>在看《Normal People》原著的时候看到有人提到这本书，于是就找来看了看。自己一直都很想了解一下女性主义相关的东西，《第二性》很好地从历史、社会等角度阐释了女性的方方面面。再加上前阵子发生的唐山打人事件，很多人都觉得是女权问题。波伏瓦在书中的一个观点是「女人不是天生的，而是后天形成的」。全书阅读过程中给我很大的一个感受就是女性的不容易，不管是地位还是权利，都不能得到和男性对等的结果。&lt;/p></description></item><item><title>居家办公一个月，我在思考些什么</title><link>https://wonz.wang/2022/05/25/76-wfh-for-one-month/</link><pubDate>Wed, 25 May 2022 23:43:05 +0000</pubDate><guid>https://wonz.wang/2022/05/25/76-wfh-for-one-month/</guid><description>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG497.jpeg" alt="Featured image of post 居家办公一个月，我在思考些什么" />&lt;h1 id="写在前面">写在前面&lt;/h1>
&lt;p>由于疫情，公司从 4 月 11 日开始按照园区 50% 上班限流规定，安排 AB 班。一直到 4 月末仍然是如此，但是过了五一因为疫情严重，就变成了全员居家办公，一直到 5 月 30 日才结束全员居家办公。期间自己所在区的地铁、公交、出租车等交通工具都停运了，导致最远只去过家附近 3km 的地方，本来计划的腰部按摩理疗以及拔智齿都搁置了。满打满算，其实居家办公的日子已经快两个月了。不过整个五月全员居家办公对我的影响更大，也因此有机会更加深入思考了一些东西。&lt;/p>
&lt;h1 id="疫情">疫情&lt;/h1>
&lt;p>前几天在订阅的一个 tg channel 里看到关于疫情的一段话，想到这段时间看到的疫情相关新闻，很有感触，摘录如下：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>很显然，在过去这段时间里。我们很少在简体中文的新闻上看到「新冠」、「冠状病毒」、「肺炎」这样的词汇，而更多看到的是「疫情」这个字眼。&lt;/p>
&lt;p>我们甚至未曾使用过「COVID-19」这个通用的、科学的命名方式，或是译名。&lt;/p>
&lt;p>「疫情」是一个被剥离了医学、病毒学乃至于科学的抽象词汇。它更适合被宣传成一个敌人，一个看不见的邪恶势力。它更值得被赋予「同仇敌忾」的使命，并借此操纵情绪。&lt;/p>
&lt;p>「敌人」！铿锵有力。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="工作">工作&lt;/h1>
&lt;p>居家办公一个月，对工作的意义又更加思考了几分。&lt;/p>
&lt;p>期间有好几次陷入不知道如何解决工作中遇到问题的困境。居家办公降低了沟通效率，以前我一直以为程序员这种工种其实并不需要多少沟通，但从实际工作来看，不管是和产品经理讨论明确需求，还是和前端同事进行接口联调，还是遇到技术难点向同事请教，都离不开沟通。期间我也意识到了自己沟通能力弱的缺点，不能用很通俗易懂的话语向同事阐述工作中遇到的问题，以及有时候发现自己并不能理解同事提供的技术方案。&lt;/p>
&lt;p>期间我在工作中遇到技术难点卡半天甚至更久，虽然知道这是工作的常态，但还是好奇平时没怎么从其他同事身上看到有这种情况，可能是其他同事工作经验多。每次工作带给我痛苦都让我不免开始怀疑是不是自己能力的问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG491.jpeg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;h1 id="生活">生活&lt;/h1>
&lt;p>居家办公如果不明确划分开工作和生活，就很容易造成从早起开始一直工作到晚上，然后就是睡觉迎接重复的一天。&lt;/p>
&lt;p>因此首先要做到规律作息。这点我在正常上班期间倒是能做到九点前起床，但晚上并不能保证早睡，毕竟失眠是不可控的。但是居家办公期间，发现早上是真的睡不醒，我也不知道为什么这么爱睡觉。这就导致自己居家这段时期看书时间大大减少，平时正常去公司上班都是利用通勤的时间来看书的。居家这个月估计加起来看书时间只有 4h，比 4 月大大减少。但吃饭、休息还是按照 12:30 吃午饭，13:00 - 14:00 午休，18:30 吃晚饭来执行的。&lt;/p>
&lt;p>其次工作时间还是尽量不要处理别的消息。但难免会有一些必须要关注的消息，比如小区居委会群聊通知下楼做核酸，这种可以控制一个小时看一次。这点其实我没做好，居家办公期间发现自己自律性并没有自己想象中那么高，经常会忍不住翻翻微信，这就导致并不能有一大段时间沉浸在工作中，不利于集中注意力写代码。&lt;/p>
&lt;p>另外也要有放松时间。我利用吃饭以及周末休息时间刷完了国王排名、鬼灭之刃、绝命律师第三季等。也看了天空大爆炸乐队配乐的《胜利之光》，看了《Normal People》的原著小说，对亲密关系又有了一些自己的见解。&lt;/p>
&lt;p>同时也有记录琐碎日常，虽然居家办公期间少了很多乐趣，不过 Instagram 上五月记录的 story 也不少。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG495.jpeg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;h2 id="做饭">做饭&lt;/h2>
&lt;p>居家办公期间，为了消灭掉冰箱里之前囤的一些菜（主要是肉类），加上年初立下的精进厨艺的 flag，于是趁此期间好好磨练了一下厨艺。&lt;/p>
&lt;p>学习做饭主要参考了小红书、懒饭、&lt;a class="link" href="https://github.com/Anduin2017/HowToCook" target="_blank" rel="noopener"
>HowToCook
&lt;span style="white-space: nowrap;">&lt;svg width=".7em"
height=".7em" viewBox="0 0 21 21" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
&lt;path d="m13 3l3.293 3.293l-7 7l1.414 1.414l7-7L21 11V3z" fill="currentColor" />
&lt;path d="M19 19H5V5h7l-2-2H5c-1.103 0-2 .897-2 2v14c0 1.103.897 2 2 2h14c1.103 0 2-.897 2-2v-5l-2-2v7z"
fill="currentColor">
&lt;/svg>&lt;/span>
&lt;/a> GitHub 项目、朋友经验等，已卸载下厨房（广告太多太难用）。对前三种做饭教程有了自己的一些理解：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>小红书：质量参差不齐，每个人菜谱都略有不同，具体量、烹饪时间不够明确，而且还需要留意评论区，防止出现博主没提到的点，感觉研究菜谱比较耗时&lt;/li>
&lt;li>懒饭：量精确到多少 g/人，很适合我这种对数量没概念的厨房菜鸟，菜谱是精心研发的，靠谱省时，推荐尝试&lt;/li>
&lt;li>HowToCook：不够专业，毕竟大部分都是程序员自己写的菜谱，尝试做过几道菜发现并不好吃，也可能是自己水平差的原因&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>另外做饭最大的一个感受就是：太累了。平时上一天班，晚上还要花 30min ～ 1h 做晚饭，吃完还得自己花 30min 洗碗、刷锅、打扫厨房卫生。基本上这些都做完，就已经累的只想瘫着了，根本没有多余的精力加班继续搞工作。&lt;/p>
&lt;p>因此，我在工作日的中午一般只煮点水饺或者面条，简单搞点吃的，工作日的晚上会做点简单的菜比如烤箱烤鸡翅（只需要提前腌制，还不用刷锅）或者快手菜。周末会好好下厨做点好吃的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG492.jpeg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;h2 id="个人囤货经验">个人囤货经验&lt;/h2>
&lt;p>在 2022 年回家过春节的高铁上看完了《断舍离》，同时决定这一年正式开始尝试「断舍离」的生活。但是因为这波疫情，考虑到需要囤货防止出现特殊情况，所以打乱了自己的「断舍离」节奏。&lt;/p>
&lt;p>说一下个人的囤货经验，仅供参考，毕竟我生活经验并不丰富：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>买菜方式实惠程度：社区团购类比如多多买菜、京喜买菜 &amp;gt; 超市 &amp;gt; 叮咚、美团买菜 &amp;gt; 盒马&lt;/li>
&lt;li>我只囤了肉，蔬菜参考丁香生活研究所的「蔬菜储存时间表」有下厨计划才会买，毕竟相信北京的物资，而且蔬菜一般都不容易储存，我平时做饭次数也不多，容易坏&lt;/li>
&lt;li>生活日用品现在基本上是按照每样至少一个月以上的备用量来准备，用完一个量立马补货（比如洗衣液补充装、口罩、消毒酒精），毕竟疫情严重的时候网上买了也不能发货&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>疫情降低了自己的购物欲望。 我现在只买菜和生活日用品。整个五月除去房租只花了 2k 不到，毕竟不能出门之后，真的没什么花钱的欲望，连黑胶都不想买了。&lt;/p>
&lt;p>居家办公期间，会有一阵特别想喝可乐（平时真的不喝可乐）、想吃垃圾食品。但是在下单了一箱可口可乐之后，开了第一罐发现这属于冲动消费，其实也没那么想喝。我只能把这归咎于疫情影响了自己平时的饮食习惯。&lt;/p>
&lt;p>好在三月份的那波疫情提前买了点威士忌在家，于是整个五月在家并不缺酒喝，但其实自己在家并不经常喝酒，而且发现情绪低落的时候喝酒并不能改善低落的情绪，尤其是喝多了还会影响睡眠质量以及第二天的身体状态。&lt;/p>
&lt;h1 id="健康">健康&lt;/h1>
&lt;p>期间我的腰疼又复发过一次，贴了膏药也不管用，晚上疼到睡不着觉，一直到外面天快亮才勉强睡着。但是由于交通不便也没办法去医院复诊治疗，真的很难受。&lt;/p>
&lt;h2 id="运动">运动&lt;/h2>
&lt;p>因此居家办公期间真的要好好重视自己的身体健康，工作再忙也要保证至少运动 30min。&lt;/p>
&lt;p>我五月差不多保持着一周三跑（周二周四有氧跑、周六/周日间歇训练）的频率，五月下旬因为&lt;strong>胫骨筋膜炎&lt;/strong>和大腿内侧疼痛休息了几天，不过五月跑量还是上了 50KM，算是完成了备战马拉松的恢复阶段，后面就准备开始上长距离加跑量以及加强间歇训练提速了。&lt;/p>
&lt;p>五月中旬的时候购入了 TRX，搭配付费订阅的「训记」App 进行增肌训练。现在已经在稳定执行周一练胸、周三练背、周五练腿的训练计划。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG493.jpeg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;h2 id="心理健康">心理健康&lt;/h2>
&lt;p>身体健康是一方面，心理健康同时更加需要关注。&lt;/p>
&lt;p>最近又重新做了一次 16Personalities 测试，发现结果和两年前一样，我还是 INFJ。一直都觉得「人是社会性动物」，反正我是需要有人沟通交流的。居家办公期间，因为工作上经历过好几次情绪崩溃的时候，加上没有人说话，真的很难熬，本来都准备挂安定医院的号去看心理医生了。&lt;/p>
&lt;p>端午假期刚开始，有幸和朋友在安定门河边喝野酒聊天，非常解压。想到了在我上大学的时候，因为学业上的压力以及对未来的迷茫，当时也有这么一位朋友能够在深夜十点多外面下着雨还和我去学校附近的麦当劳坐着仔细倾听我的困惑，如今工作之后也有这么一位朋友能够认真开导我工作上的困难。我不是一个坚强的人，很多时候真的不知道如何解压。真的很感谢遇到的朋友们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG498.jpeg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>当然心理问题并不只有工作上的，更多的其实还是和疫情相关。我的建议是少关注一些社会上疫情相关的负面消息。虽然我知道我也承认这些都是真实发生的，但是看了只会更失望不是吗？而且因为条件的限制，并不能做到感同身受（比如我自己其实并不能真切感受到上海人民的生活，但这不代表我不想共情），所以关注自己就好。&lt;/p>
&lt;p>现在社会上看到的所谓的「新闻」，尤其是转发的微信群聊消息，都是人们想让你看到的那一面，很多都是东拼西凑带节奏的。永远都要带着自己的思考去想这些事情的真实性，以及前因后果，不要被带节奏。当然这只是我个人的一些见解。我相信真实发生的事情，但我不想成为没有自己独立思考能力的人。&lt;/p>
&lt;h1 id="写在后面">写在后面&lt;/h1>
&lt;p>其实整个五月居家办公我过得并不开心，压力与焦虑常伴，我也没找到恢复正常生活状态的方法。前段时间看到有位即友也因为居家办公一个月导致情绪低落，我是这么安慰的「可以找一些快乐的事情做一做 看个电影做做美食健身 前段时间情绪也很低落 一个月没去超过家3km的地方也没人说话 真的容易emo」但是现在转念一想，其实自己情绪低落的时候，也和这位即友一样对什么都提不起兴趣，真的很难受。&lt;/p>
&lt;p>如果要问疫情对我最大的影响是什么，那我觉得人生还是应该「Carpe Diem」。大多数时候的后悔和遗憾都是在一些事情发生之后，才意识到之前错过的很多美好的。所以「不要说如果，不要等以后」。&lt;/p></description></item><item><title>黄色的树林里分出两条路，我选择了人迹更少的一条，从此决定了我一生的道路</title><link>https://wonz.wang/2020/02/19/16-write-before-knowing-scores-of-2020kaoyan/</link><pubDate>Wed, 19 Feb 2020 21:29:46 +0000</pubDate><guid>https://wonz.wang/2020/02/19/16-write-before-knowing-scores-of-2020kaoyan/</guid><description>&lt;h3 id="写在前面">写在前面&lt;/h3>
&lt;p>最近除了等 2020 考研初试成绩，更多的是思考人生。&lt;/p>
&lt;h3 id="关于考研">关于考研&lt;/h3>
&lt;p>其实之前也说过自己考研的初衷，更多的是觉得自己高考考得不好吧。大三蹭了一学期的南大机器学习导论课，就更加想要去南大读研了。&lt;/p>
&lt;p>最近又深刻地想了这个问题。诚然，读研是我一直向往的。但是我内心其实并不想走科研这条路，自己还是比较倾向去互联网公司工作的。所以读研对我来说更多的是再学习一些新知识，也好为进入社会缓冲一下并且增加点筹码。&lt;/p>
&lt;p>其实自己本科一直没有找到所谓的平衡。一方面是自己学习方法和效率上有问题，另一方面自己也不太擅长调节。我自己是很喜欢学习新知识的，但是又不想成为只会学习的机器，这点是我极力反感的。其实我也很担心自己真正成为研究生之后，是否又会变成本科阶段的样子，找不到平衡。&lt;/p>
&lt;h3 id="关于工作">关于工作&lt;/h3>
&lt;p>在对未来迷茫的时候，其实早点进入社会是个很不错的选择。只有经历了社会的历练，才会感受到原来学生时代是多么的美好。&lt;/p>
&lt;p>一方面，自己想早点进入社会锻炼自己的实践能力。因为我知道自己本科阶段的学习最大的劣势是实践能力弱，自己写代码水平不高，项目经验也没多少。&lt;/p>
&lt;p>另一方面，也许经历过社会的残酷，才会让我更加珍惜现在的生活吧。事实上现在已经感受到了。最近已经在看找工作的信息了，某些 JD(Job Description) 上明确表示需要 985/211 本科生，有些岗位像机器学习/深度学习更是硕士生起步。学历真的是一道门槛，虽说有实力学历真的不是问题。但是对于大多数人，学历就是一个问题，而且是大问题。网传“985的面试和双非的面试，一个是普通级，一个是炼狱级”，我觉得有点在理。&lt;/p>
&lt;p>最近在刷 &lt;code>LeetCode&lt;/code> ，发现刷算法还是会给我带来快乐，就和本科参加 ACM 一样。虽然很菜，但是乐在其中。&lt;/p>
&lt;p>最近也在看面经，发现考研复习的那些专业课，又要从头再来。&lt;/p>
&lt;p>没办法，欠下的总要还的。&lt;/p>
&lt;h3 id="关于未来">关于未来&lt;/h3>
&lt;p>《解忧杂货店》中说过这么一句话：很多时候，咨询的人心里已经有了答案，来咨询只是想确认自己的决定是对的。&lt;/p>
&lt;p>是的，确实如此。总体来说，我自己已经有了规划，比起盲目地去读研，其实当前的自己更倾向于工作。早点感受社会的残酷或许会让我更快地成长起来吧。不过最近工作也不好找，一方面是春招，本来岗位就少，另一方面是自己没有实习经历，项目经历也一般般，简历上或许不太好看，加上时间也确实很紧张，复习有点来不及，要看的感觉比考研还要多。&lt;/p>
&lt;p>如果有幸能够研究生上岸，或许我会尽可能多出去实习，为研究生毕业积累经验。真的不想再成为空有书本知识，动手能力为零的人了。&lt;/p>
&lt;h3 id="写在后面">写在后面&lt;/h3>
&lt;p>祝好。&lt;/p>
&lt;p>2020.02.19&lt;/p></description></item></channel></rss>