<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>迷茫 on Wonz</title>
        <link>https://wonz.wang/tags/%E8%BF%B7%E8%8C%AB/</link>
        <description>Recent content in 迷茫 on Wonz</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>Wonz</copyright>
        <lastBuildDate>Mon, 25 May 2020 19:45:57 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wonz.wang/tags/%E8%BF%B7%E8%8C%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>聊聊我自己的「卡在中间」情况</title>
        <link>https://wonz.wang/2020/05/25/23-stuck/</link>
        <pubDate>Mon, 25 May 2020 19:45:57 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/2020/05/25/23-stuck/</guid>
        <description>&lt;h3 id=&#34;写在前面&#34;&gt;写在前面&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;其实「卡在中间」是我非常喜欢的一个播客节目的名字。每期都听，而且有的单集会听很多遍。因为心理上产生了很多共鸣。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;官方解释：「卡在中间」是一档从校园跨入社会的青年以“95后”身份处于上辈社会掌控者与下代互联网原住民之间复杂处境，进行自我探索的播客节目。我们所讨论的“卡学”：卡在中间，进退维谷，日文为立ち往生。往生，意指摆脱过往的恶业业力束缚获得新生的过程，即死亡。“卡”是当代人常有的状态，或许呆立与困顿才是稳定的、必然的，而平坦与顺畅才是暂时的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;选择专业&#34;&gt;选择专业&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;很多人高考选择专业的时候，其实是并不知道自己喜欢什么的，我自己也是。当时我刚高考完还是「电气工程及其自动化」这个专业非常火的时候，我同学进入大学之后转专业也转的这个专业，但是临近毕业他转计算机方向了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大部分高中重视的是学习，学生的个人发展是属于被忽视的。这就导致很多学生在高考填报志愿的时候选的大多数是当前的热门专业或者父母/父母的朋友建议的专业，而不知道自己真正想学什么专业。这样导致的很大一个问题是，进入大学很有可能遇到那些根本提不起兴趣学的课程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;诚然大学里有转专业的机会，但是达到转专业的条件又是一个门槛。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;读研还是工作&#34;&gt;读研还是工作&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;万年不变的老话题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人说考研很痛苦，一方面是身体上的高强度学习，另一方面是心理上的起起伏伏。但是从我自己的考研经历来说，其实不痛苦，我就把考研当作生活中的一部分，平时认真记录生活，照常吃饭。不必把考研当作生活的全部。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;01（A）期节目提到：很多人说“有了研究生文凭才能找到好工作”。这是将因果颠倒了，其实是你有那个能力才可以考上研究生，才可以找到好工作。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我自己的看法其实是如果对科研真的有热情想有所建树，那就读研吧。如果只是想晚几年进入社会，那还是早点进入社会历练自己吧。毕竟为了一个研究生文凭少了三年工作经验，我觉得不划算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正好最近又有学弟问我为什么不建议学计算机的考研。我整理了一下自己的看法如下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;首先，你要确定考研的目的是什么？&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;喜欢科研，想发 paper？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;仅仅为了研究生文凭好找工作？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;读研&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;导师放不放你实习？不放实习相当于少了三年工作经验。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;读研方向做什么？如果你选机器学习/人工智能这种方向的话，普通 985 出来找算法工程师都不一定找得到，基本只认 Top5 的那几所学校研究生。如果你工作找开发岗的话，很大程度上和你研究生学的没啥关系。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;工作&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;如果认真工作努力提升自己的话，三年工作经验的优势 &amp;gt; 普通研究生学历。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;本科学历没什么差的，自己努力就行。未来又不是仅凭学历就能决定一切的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;不是读了研究生就能找到好工作，两者不是必然关系。是自己优秀，才考上的研究生，或者找到的好工作。关键还是看自己，和考不考研关系不大。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;你到底想要什么&#34;&gt;你到底想要什么&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个算是世纪难题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己也没有明确的答案。老实说自己当初喜欢编程的原因是自己开发的小游戏让同学们觉得很有趣，我自己觉得这样很酷也很快乐。但是转入计科专业之后，几次课程设计并没有让我感受到以前的这种快乐。再加上没有实际参与过完整的团队项目开发，毕竟学校的程序设计和公司的软件开发区别还是很大的。所以我也不知道自己会在编程这条路走多远，我只能说，现在的我还是很喜欢编程的，还想继续走下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于其他兴趣爱好，我只能说在工作之余会多去尝试。如果找到了比编程更让我热爱的，我会认真去对待。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;环境重要还是人更重要&#34;&gt;环境重要还是人更重要&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;01（A）期节目里有一句话很喜欢：环境可以教给你的东西是远胜于书本的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;大一暑假的时候一个人去重庆旅行，在飞机上和邻座的一位南京阿姨聊天。阿姨问过我这个问题：你觉得环境重要还是人更重要。因为她女儿当时初升高进入的是南京的一所很不错的高中，但是班级好像一般。我当时的回答不太记得了，好像是自己坚持认真学习，班级差一点没关系的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我看法其实变了好多。我觉得环境真的挺重要的。因为环境的不同带来的是格局、视野、机会等等一系列的不同。大城市之所以是大城市，其实是有原因的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;破釜沉舟还是留点后手&#34;&gt;破釜沉舟还是留点后手&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;卖书有感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前阵子处理自己的大学四年的书籍。有的书网上卖给了收二手书的，其他不收二手书的都卖给了学校收书的，六毛钱一斤。一共收入 340 元。当时卖完书整个人心情有点低落，一方面是因为自己不想再接触机器学习/深度学习就把西瓜书和花书都卖了，基本都是全新，但卖的很便宜，卖完后悔了，应该自己留着的。另一方面是觉得自己大学四年学习的书本就这样卖了实在可惜，毕竟都写了好多笔记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想想还是冲动了。因为自己作为一个开发岗的程序员，觉得自己不打算读研，可能没机会接触算法岗的东西，就卖了西瓜书和花书，太后悔了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;广度还是深度&#34;&gt;广度还是深度&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;拿我自己来说，其实找工作的时候发现程序员只是一个很笼统的概括，方向具体细分还是有很多的，比如前端、后端、全栈等。使用语言也不一样，世界上编程语言这么多，不可能全部都学一遍。自己因为没有接触过前端，所以找工作找的是后端开发。但是我自己并不太了解后端其实是做什么，因为有听说后端如果就是写写 API 接口，做做 crud，那其实还是很没有意思的。因此，我自己是想接触一下前端的，想看看自己是否有兴趣，如果有兴趣的话可能会从后端转前端。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再从职业角度来说，因为我个人爱好比较广泛，挺多领域都想涉足尝试一下看看。一方面是不想自己只拘束于某一个小领域而让自己视野变得狭隘，另一方面也是想多元化发展一下自己。但是很多领域其实在大学里并不教授，比如产品、运营。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;涉足太多领域也有弊端，有可能会多而不精。最好的方法是在某个领域竖向发展，钻研深度，其他感兴趣的领域横向发展，扩展广度。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;平凡一点还是伟大一点&#34;&gt;平凡一点还是伟大一点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;自己在以前的专业也算小有名气，只是因为当时成绩好而已。后来来到计科之后，我更多的是低调做事。默默坚持更新自己的技术博客，后来慢慢被越来越多的人发现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实自己一直有个大厂梦，程序员梦想去 BAT 这样的大公司算是一种情节吧。但是前阵子自己认真思考之后发现，其实大部分的一生其实是个普通人。倒不是说普通不好，我的意思是就是不会成为特别有名，全国闻名的那种人。但是在自己擅长的小领域有一定名气还是可以做到的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时候想想其实平凡的生活也没什么不好，因为大部分人其实并不真正关心你的生活与成就。我觉得做人没必要活给别人看，因为是你自己的人生。但是我内心又真的很想追逐一下大厂梦。或许以后会是个别人看起来很平凡的普通人，但是我自己却乐在其中。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;写在后面&#34;&gt;写在后面&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“卡”是当代人常有的状态，或许呆立与困顿才是稳定的、必然的，而平坦与顺畅才是暂时的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>写给计算机学院的同学们</title>
        <link>https://wonz.wang/2019/01/31/7-to-computer-school-students/</link>
        <pubDate>Thu, 31 Jan 2019 12:33:40 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/2019/01/31/7-to-computer-school-students/</guid>
        <description>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/250-1.jpg" alt="Featured image of post 写给计算机学院的同学们" /&gt;&lt;h2 id=&#34;to-students-at-school-of-computer-science&#34;&gt;To students at School of Computer Science:&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;目录&#34;&gt;目录&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;写在前面&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;正文开始&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大一、大二&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大三&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;竞赛&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;科研&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;出国&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;考研&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;考证&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;补坑&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;致谢&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;写在前面&#34;&gt;写在前面&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;提笔，思绪就回到了一年半前。想起了自己大学进来之后一路摸索，兜兜转转，花了一年的时间终于找到了自己真正喜欢的东西，那就是计算机！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本着一心给学弟学妹贡献干货的初衷，只想学弟学妹能够少走点歪路，变得越来越优秀，肯定要超过我啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本博客只是根据自己的个人经验，以及学长学姐们给我的建议，自己写的一些小指导。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**记住：**计算机不等于编程，计算机 &amp;raquo; 编程。路是自己走的，适合自己的才是最好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**注意：**有些坑，我可以告诉你们，但是有些坑还是要自己亲自去踩一遍的，至于原因嘛，卖个关子。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;正文开始&#34;&gt;正文开始&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;三条主线，会有交叉。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;**时间线：**大一、大二、大三、大四&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;**方向线：**学习、竞赛、科研&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;**规划线：**国内读研、工作、出国&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5 id=&#34;大一大二&#34;&gt;大一、大二&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;学习的重要性就不说了，&lt;code&gt;GPA&lt;/code&gt; 真的是个好东西，有个保研的学长告诉我，本科阶段，刷 &lt;code&gt;GPA&lt;/code&gt; 比竞赛拿奖容易太多了。事实上，我觉得也是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大一大二还是可以参加点比赛的，不过小川同学的建议是，竞赛贵在精，不在多。含金量高的竞赛就那么几个，&lt;code&gt;数模&lt;/code&gt; 、&lt;code&gt;ACM&lt;/code&gt; 、&lt;code&gt;电赛&lt;/code&gt; 、&lt;code&gt;挑战杯&lt;/code&gt; 等等，其他一些比赛，站在功利点的角度，其实真的没什么意义，你和外校的同学竞争的时候，提起一些校内甚至院内的比赛，他们可能听都没听过。但是，你一说，&lt;code&gt;数模&lt;/code&gt; 啊，&lt;code&gt;ACM&lt;/code&gt; 啊，他们就知道了。&lt;code&gt;数模&lt;/code&gt; 可以参加，但是我觉得 &lt;code&gt;ACM&lt;/code&gt; 其实更偏向于读计算机专业的学生参加。&lt;code&gt;算法&lt;/code&gt; 和 &lt;code&gt;数据结构&lt;/code&gt; ，不管是找工作，还是考研复试上机，都是要考的。但是，&lt;code&gt;ACM&lt;/code&gt; 是很累的，非常非常累！没有寒暑假，还会占据平时的放松时间，毕竟每周都要训练几十小时，这可不是开玩笑的。但是我可以郑重地告诉你，坚持下来，肯定收获很大，不说能不能拿个奖牌，单说 &lt;code&gt;算法&lt;/code&gt; 这方面，就可以碾压很多人了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，如果你接触了 &lt;code&gt;ACM&lt;/code&gt; 之后，发现没有很大的兴趣，也没事。你可以选择 &lt;code&gt;做项目&lt;/code&gt; ，有个学长就是在 &lt;code&gt;ACM 校队&lt;/code&gt; 呆了之后，发现自己对做项目更有兴趣，于是转了方向，后来在 &lt;code&gt;微软&lt;/code&gt; 、&lt;code&gt;阿里云&lt;/code&gt; 都实习过。这里就要提到 &lt;code&gt;STITP&lt;/code&gt; 了，虽说有些学长说，国家级的才有点含金量，省级的有些都没什么用，更别说校级了。这里，我想说的是，别那么功利性，项目做出来，收获肯定有的。导师方面也要多咨询，有些老师，就算是校级的项目，都能出三四个专利。我的 &lt;code&gt;STITP&lt;/code&gt; 只有校级重点的评级，但是我一点都不难过，当时放弃 &lt;code&gt;数模&lt;/code&gt; ，选择 &lt;code&gt;做大创&lt;/code&gt; ，就想好了，不管什么评级，都要好好做。算是为自己增加一个项目经验。毕竟，学计算机的，大学四年，连个项目都没做出来过，说出来真的会被人笑话。我也想 &lt;code&gt;GitHub&lt;/code&gt; 上多捞点 &lt;code&gt;Star&lt;/code&gt; 啊！&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;大三&#34;&gt;大三&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;准备就业的话，大三就要开始 &lt;code&gt;找实习&lt;/code&gt; 了。暑假期间肯定要申请到一份实习，有实习能大大降低简历被刷的概率。一般计算机秋招在暑假刚结束的 8 月末 9 月初开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;实习面试内容：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;算法 + 数据结构 + 数据库 + 计算机网络 + 操作系统 + 项目经历 + 对应岗位技术需求&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;实习必备：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;牛客网 (用过的都知道好，去了阿里的学长的实习内推就是从这里投的)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LeetCode&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实习僧 (不那么大的公司)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;实习准备书：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《剑指 Offer》《编程之美》&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;学习&#34;&gt;学习&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;前面也说了 &lt;code&gt;GPA&lt;/code&gt; 很重要。但是我这里想说的是，大学只学习真的是不够的。可能，你能刷到 4.5+ 的恐怖 &lt;code&gt;GPA&lt;/code&gt;，但是是否真的掌握了呢。不过一般 GPA 到了这种地步的，估计老师没讲过的他自己也课后理解会了。但是你要是大学四年只学习，真的是万万不可取的。稍微了解了点就知道了，只学习的，在考研复试，或者保研面试，其实很容易暴露出问题。毕竟大学考试什么样子，大家心里也都清楚 (除了几所顶尖的)。分数考得高，并不代表你真的掌握了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高中刷了三年的题目，最后发现还是不会考试。进入大学之后，我就下定决心，不想再做只学习的人。如果只学习，那和再读四年高中有什么区别。我想要的是真正学到实质性的知识。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;竞赛&#34;&gt;竞赛&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;除了上文提到的那几个含金量比较高的比赛，再推荐几个校外的企业比赛，感兴趣就去参加吧，不要怕。&lt;code&gt;阿里天池&lt;/code&gt; 、&lt;code&gt;腾讯广告算法大赛&lt;/code&gt; 等等，不过这些一般都要 &lt;code&gt;机器学习&lt;/code&gt; 、&lt;code&gt;深度学习&lt;/code&gt; 的基础，这些是研究生学的了，感兴趣就提前自学好了（我就是因为兴趣，所以自学了 &lt;code&gt;吴恩达老师&lt;/code&gt; 的深度学习课程，但是并没有学完。我认识的一个很厉害的学弟，大一就把 &lt;code&gt;吴恩达老师&lt;/code&gt; 的 ML 和 DL 课程学完了，现在去 &lt;code&gt;南大匡亚明学院&lt;/code&gt; 交换了，所以说啊，优秀的人，学校根本不是限制）。虽然本科生参加难度很大，但是说不定就能认识一些大佬呢。我混在 &lt;code&gt;腾讯广告算法大赛群&lt;/code&gt; ，就发现了一个比研究生还厉害的 &lt;code&gt;中山大学&lt;/code&gt; 本科生，ML、DL、NLP 都有涉猎而且都学得很好，真的强！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;竞赛获奖固然辉煌，但是你也要想到那些获奖的人背后付出的努力。我邮 &lt;code&gt;ACM 校队&lt;/code&gt; 的那几个大佬，哪个不是投入了大量的精力和时间呢？2016 年校队队长 &lt;code&gt;CZY学长&lt;/code&gt; 、2017 年校队队长 &lt;code&gt;ZZX学长&lt;/code&gt; 、2018 年校队队长 &lt;code&gt;LYY同学&lt;/code&gt; 、还有最佳女队 &lt;code&gt;LYT学姐&lt;/code&gt;······稍微了解就知道他们付出的真的不是常人能想象的。但是坚持下来的真的都很厉害，有去 &lt;code&gt;Google&lt;/code&gt; 的，有保研去 &lt;code&gt;清华&lt;/code&gt; 的等等。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;科研&#34;&gt;科研&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;如果你对竞赛不是那么有兴趣，你可以试着接触点科研，联系个导师，跟着做个项目，说不定就有感觉了。本科阶段有老师带真的是好事！毕竟，读研期间就是做科研啊，大多数学校不发论文研究生不能毕业。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;出国&#34;&gt;出国&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;这方面我了解的不多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是有老师、学长都说，出国读研比国内读研好。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;考研&#34;&gt;考研&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;计算机专业那几门课大概考研都会考：&lt;code&gt;计网&lt;/code&gt; 、&lt;code&gt;计组&lt;/code&gt; 、&lt;code&gt;操作系统&lt;/code&gt; 、&lt;code&gt;数据结构&lt;/code&gt; 和 &lt;code&gt;算法&lt;/code&gt; 一定要好好学。&lt;code&gt;离散数学&lt;/code&gt; 有些学校复试会考。反正如果你不清楚的话，只要是培养方案里标注的专业课，你要花比其他课都多的时间去学，准没错！至少要花和高数一样多的时间吧。考研有人说太早准备不好，有人说半年不够，我其实也不知道准确的时间。但是我知道，复习后期 (也就是大四 9 月以后) 考验的不是智商，是坚持。那时候，看到同学拿到 offer 了，你可能会开始焦虑，顶住压力。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;考证&#34;&gt;考证&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;全国 / 计算机等级考试&lt;/code&gt; 这个怎么说呢，含金量不高，但是大家都考你不考又感觉不舒服，就很难受。再推荐个计算机专业的考证。&lt;code&gt;浙大 PAT&lt;/code&gt; ，可以去了解一下，类似于 ACM，但是难度比 ACM 低，乙级 3 小时编程 5 道题，中文题目，甲级 3 小时编程 4 道题，全英文。顶级，不敢想，ACM 竞赛生玩的东西。这个含金量挺高的，也是一个学长告诉我的，有些学校考研复试上机成绩，可以直接拿 PAT 成绩替掉，有些实习面试的算法题，也可以直接拿 PAT 成绩替掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，信息安全专业有一个 &lt;code&gt;CISSP&lt;/code&gt; 的认证，很火爆。可以自己去了解一下，我知道的不多。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;补坑&#34;&gt;补坑&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;前面说到，有些坑还是要自己亲自去踩一遍的。这话其实，也是我大二第二学期的时候感受到的。发现真的很有道理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就比如，现在大学计算机专业学的第一门编程语言几乎都是 &lt;code&gt;C 语言&lt;/code&gt; ，然后会接触 &lt;code&gt;C++&lt;/code&gt; ，&lt;code&gt;Java&lt;/code&gt; ，但是稍微了解就知道了，&lt;code&gt;Python&lt;/code&gt; 已经把他们三个都超了。据我所知，苏州大学已经把 &lt;code&gt;Python&lt;/code&gt; 作为大一计算机专业学的第一门编程语言了。我也是经一个哥哥指点，自学 &lt;code&gt;Python&lt;/code&gt; ，然后发现，真的好用！当时就想，为什么要学这么麻烦的 &lt;code&gt;C 语言&lt;/code&gt; 呢。前阵子我知道了，当然要学，你可以以后不用它，但是面向过程和面向对象的思想你还是要了解的。现在 &lt;code&gt;Python&lt;/code&gt; 很火，但是谁能说，它不会没落？最近不是 &lt;code&gt;Julia&lt;/code&gt; 语言也开始兴起了吗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时大二上学期想转专业的时候，还只停在单纯地喜欢 &lt;code&gt;Python&lt;/code&gt; 的层面，但是有个转专业的学长告诉我，光学 &lt;code&gt;Python&lt;/code&gt; 是不够的，当时我不懂什么意思。大二下学期，我知道了！因为当时开了 &lt;code&gt;《微型计算机原理与接口技术》&lt;/code&gt; 这门课，要写 &lt;code&gt;汇编语言&lt;/code&gt; 程序。这个简直是比 &lt;code&gt;C 语言&lt;/code&gt; 还繁琐的语言，很低级。但是我接触了之后，发现并没有想象中那么枯燥，能够深入了解一下计算机底层的东西，其实也很好。所以我就从当时上课连 &lt;code&gt;寻址方式&lt;/code&gt; 都听不懂，到清明在家恶补狂刷了几遍 &lt;code&gt;西安交大&lt;/code&gt; 的慕课，慢慢地有了感觉。后面老师布置的几个编程作业，我也都是自己编出来了。很感谢那时候的自己，枯燥的汇编语言也坚持下来了。我觉得，对计算机的执念大概就是那时候培养起来的吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以说啊，这些坑都要你自己亲自踩的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有个学姐在我大二升大三暑假的时候还和我聊到，她好心给学弟学妹一些指点，有些人听了很感激，有些人并不知道其中的辛酸。这些都是一点点摸索过来的经验啊。打个比方：我自己体验了物品 A 很不好用，找了很久问了很多人才知道 B 物品更好用，如果自己直接告诉别人 B 很好用，那个人没体验过 A 的难用和艰辛，根本谈不上感激吧？而且很有可能将来他用了 C 觉得推荐 B 物品的人没见过世面误导自己。所以说啊，有些坑自己去踩吧，总会有收获的，虽然会花点时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，计算机学院的一些课，因为是从国外引入的，不先进。学校教的不与当前潮流接轨。学校课程安排，跟实践脱离，所以平时要多敲代码，遇到问题搜 &lt;code&gt;Google&lt;/code&gt; 、&lt;code&gt;Stack Overflow&lt;/code&gt; 。学计算机的，本科四年下来，代码量肯定得达到 &lt;code&gt;1w 行&lt;/code&gt; ，只能多不能少！其实，这些很多都是大一、大二完成的，大三一些专业课敲代码比较少，但是你可以做项目来积累代码量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，&lt;code&gt;GitHub&lt;/code&gt; 这个东西一定要自己去注册个账号，摸索一下怎么使用。对学计算机的同学是非常有用的！(这可是世界最大&lt;del&gt;同性交友网站&lt;/del&gt;程序员的圣地啊！）所以有学长学姐带你真的很省事啊，我大二第一学期结束才知道 &lt;code&gt;GitHub&lt;/code&gt; 这个东西，没有人告诉我，我都是自己摸索的，流过很多汗水，但是都值得啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/250-2.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再补充一个，博客最好也有一个。我大二下学期才开始写博客，在 &lt;code&gt;CSDN&lt;/code&gt; 上写的，后来限制太多，利用暑假时间，自己搭了一个 &lt;code&gt;个人博客&lt;/code&gt; ，坚持 &lt;code&gt;输出&lt;/code&gt; ，但是贵在精，不能一味追求数量。别小看写博客这个东西，你学会一个知识点是一件事，但是你写出来让别人看懂就是另一件事了。去了解了解 &lt;code&gt;「费曼学习法」&lt;/code&gt; ，你就知道原因了。而且，博客也能作为加分点啊。我认识的去了 &lt;code&gt;阿里&lt;/code&gt; 的学长，就是因为博客记录了一些 &lt;code&gt;智能算法&lt;/code&gt; 的文章，面试官问了他博客上的这些智能算法，学长都答出来了，顺利拿到阿里 Offer。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;致谢&#34;&gt;致谢&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;去了阿里的「宋学长」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;同大二转专业的「郭学长」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;告诉我 PAT 的「尤鱼哥学长」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;给我很多帮助的「顾学长」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不愿透露姓名的「某学姐」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;给我打开网络新世界大门的「陈学长」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;给我 ACM 希望的「刘学姐」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;告诉我 Python 是个好东西的「大哥哥」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;给我走 CS 路信心的「徐学长」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;管院爱好编程的「杨学长」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从事 C# 开发的「于学姐、崔学长」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;给我考研一些指导的「张学长」&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
