<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>考研 on Wonz</title>
        <link>https://wonz.wang/tags/%E8%80%83%E7%A0%94/</link>
        <description>Recent content in 考研 on Wonz</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>Wonz</copyright>
        <lastBuildDate>Thu, 05 Mar 2020 22:35:16 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wonz.wang/tags/%E8%80%83%E7%A0%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>我选择直接工作，不读研</title>
        <link>https://wonz.wang/2020/03/05/18-work-not-postgraduate/</link>
        <pubDate>Thu, 05 Mar 2020 22:35:16 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/2020/03/05/18-work-not-postgraduate/</guid>
        <description>&lt;h3 id=&#34;写在前面&#34;&gt;写在前面&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;重要的事情说三遍：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面全是自己的个人主观想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面全是自己的个人主观想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面全是自己的个人主观想法。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于考研&#34;&gt;关于考研&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;前阵子 2020 考研出分，不出意料，凉了。出分前的很长一段时间一直在思考一个问题：自己当初选择读研到底为了什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经历过考研，我更加清楚地认识了自己。曾经问过自己很多次读研是为了什么。现在有了明确的答案。是的，主要就是想弥补一下高考的遗憾，没有去名校或许是我至今最大的遗憾。一千个读者心中有一千个哈姆雷特。全国那么多考研的人中，目的也不会一模一样。曾经的自己也是幻想过要认真搞科研，想写 paper 参加顶会发顶刊。但是真正了解过之后，发现那样的生活并不是我真正喜欢的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;诚然自己当初是因为喜欢 &lt;code&gt;人工智能&lt;/code&gt; 选择了转专业，因为我觉得这是未来的趋势。事实证明，确实如此。&lt;code&gt;机器学习&lt;/code&gt; 、&lt;code&gt;深度学习&lt;/code&gt; 、&lt;code&gt;强化学习&lt;/code&gt; ，无疑不是让人向往的领域。可是我读研的目的也只是为了研究生学历更有竞争力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是深入了解之后，我发现国内计算机领域的就业情况，大多数研究生毕业还是干 &lt;code&gt;开发&lt;/code&gt; ，真正能搞 &lt;code&gt;算法&lt;/code&gt; 的很少很少。一方面是岗位本来就少，另外一方面是基本只认国内顶尖的那几所名校的研究生以上学历。下面是 2019 年看到某位互联网行业大佬的见闻：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20200305234250.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再加上自己就算研究生读完找工作的话，也不会去找 &lt;code&gt;算法岗&lt;/code&gt; 的工作，因为自己对那方面其实不太感兴趣，更喜欢的是 &lt;code&gt;开发岗&lt;/code&gt; 。就像自己平时喜欢写代码和写文字一样，因为我觉得代码和文字可以让我创造属于自己的世界，那是一种热情。既然如此，那工作相关的和研究生读的基本没有什么关系了。所以，为什么不选择早点进入互联网行业打拼呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;别的专业 or 行业我不清楚，在这里我只谈论我了解到的计算机领域。学历在大多数专业和领域都是很有用的，但是计算机专业是个例外。随着年龄的增长，我越来越觉得生命的短暂，花个 2-3 年时间就为了一个研究生学历，毕业后做和读研期间没多大联系的工作，我觉得自己实在不能接受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有很重要的一方面原因，我对自己大学四年最不满意的地方其实是自己的动手实践能力太差。诚然有一部分原因是缺了大学前两年的科班学习，但是还是觉得自己基础的不扎实。大三的几次程序设计周，我就清楚地感觉到自己一个人开发一个项目的能力真的很弱。我很担心，自己如果有幸读研的话，是不是还会变得和本科一样，只会理论，不会实践。如果还是那样的话，那我是万万不能接受的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还想说一说国内的考研风气。一味地鼓吹考研和一味地鼓吹工作都不值得我持赞同的想法。一概而论是逻辑学里很明显的一个错误方法。但是国内这种考研风气实在让我不能接受。就像自己当初转来 CS 的时候，上课发现其实真正喜欢计算机的人没有我想象中那么多。再看看现在的考研大军，真正对科研有执念的又有多少呢。对于真正喜欢科研做实事而不是 paper 灌水的人，我是衷心敬佩的。因为那是我曾经的梦想。其实很多人只是把读研当作一个缓冲，因为还没做好进入社会的准备。相比社会的残酷，或许大学真的是个避风港吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20200305231650.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;其他选择&#34;&gt;其他选择&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;知道考研成绩后，其实我倒没多大难过。之前思考了这么多，早就明白自己想做什么了。我是第一时间就否定了 &lt;code&gt;二战&lt;/code&gt; 和 &lt;code&gt;调剂&lt;/code&gt; 的。&lt;code&gt;二战&lt;/code&gt; 代价太大，我自己不能接受，&lt;code&gt;调剂&lt;/code&gt; 也不考虑。那么当时的选择其实就很有限了，&lt;code&gt;出国&lt;/code&gt; 、&lt;code&gt;工作&lt;/code&gt; 、&lt;code&gt;考公务员&lt;/code&gt; 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;考公务员&lt;/code&gt; 我也是第一时间否定掉的，自己不喜欢那样的工作。一眼就可以望到未来的人生不是我想要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;出国&lt;/code&gt; 倒是有这方面的想法，但是经过自己上面对读研的初衷的分析之后，也就否定掉了，因为我害怕自己所学不值得付出的 &lt;code&gt;时间成本&lt;/code&gt;。当然还有一部分原因来自经济上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里还有个小插曲。有个学长说愿意支付我出国的费用，工作以后还他就行。当时真的非常震惊，毕竟不是小数目，谢谢学长这么看得起我。对此我深感到由衷的感谢，但是我拒绝了。因为我觉得自己现在这种状态不适合读研。先去社会历练历练吧，以后想再回学校读书那是以后的事了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于工作&#34;&gt;关于工作&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我发现，其实环境对一个人的影响真的挺大的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自己一直都比较喜欢和比自己成熟（不是指年龄，可以理解为经历更加丰富）的人接触，因为和他们相处，总能学到自己平时学不到的东西。换句话说，就是上大学时，自己所处的圈子有限，差不多都是身边的同学。但是意外接触到一些已经在工作和读研读博的人，偶尔和他们聊聊，或者看看平时的朋友圈动态，都会感觉圈子不一样格局也不一样。加上自己平时比较关注 &lt;code&gt;互联网&lt;/code&gt; 行业，所以其实自己心中早就更倾向于工作了，只是一直放不下心中的名校梦而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自己也发现，比起学校学的书本知识，我更喜欢学校里学不到的知识。比如产品，比如运营，比如理财。这些我都有所涉猎，我并不是个满足于现状的人，我很喜欢吸收新知识。虽然自己本职工作是个写代码的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;谈谈热爱这个词&#34;&gt;谈谈热爱这个词&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;之前很迷茫的时候，在网上发过疑问。很庆幸的是，收到了其中一位网友的回复。言辞虽然犀利了一点，但是真的对我触动很大。是啊，自己当成选择转专业不就是因为喜欢计算机吗，那还那么焦虑犹犹豫豫做不出选择干什么，想不通就先去社会上历练历练吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20200305231706.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;认识一个朋友，在拿到保研 Offer 之后，本科快毕业时去了一趟深圳，回来就自己决定不读研了，选择了直接工作。工作之后也有几次提高学历的机会，甚至有一次语言都考过了，突然就不想留学了。之前也看到朋友感慨，自己是家中学历最低的，但是并没有觉得难过，相反自己觉得很喜欢这种生活。是啊，真正知道自己想要什么的人，真的很值得我尊敬。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;其他&#34;&gt;其他&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;自己今天发了个朋友圈，算是最近的有感而发吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几天在网上看到一句个人很欣赏的话：「人类很恐惧沉没成本，因为你做什么都无法改变它，干脆就合理化它。所以我们犯的一错再错的case太多了。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20200305231659.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对做出选择的时候，人们最终的选择很多时候不是因为喜欢这个选择，而且因为并不喜欢其他选择。人们害怕失去，害怕改变，所以会选择逃避自己不想面对的事情。这其实是人之常情，安于现状其实是很多人的共性，但是很多成功的案例都是打破常规做出改变的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20200305231703.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;写在最后&#34;&gt;写在最后&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;也许半年后，又或者若干年后，自己会后悔现在做出的决定。但至少对于现在的自己来说，这个选择已经是当下自己能认可的最优解了不是吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们总要在不断否定自己的过程中慢慢成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谁能保证自己做的一直都是对的呢？&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>黄色的树林里分出两条路，我选择了人迹更少的一条，从此决定了我一生的道路</title>
        <link>https://wonz.wang/2020/02/19/16-write-before-knowing-scores-of-2020kaoyan/</link>
        <pubDate>Wed, 19 Feb 2020 21:29:46 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/2020/02/19/16-write-before-knowing-scores-of-2020kaoyan/</guid>
        <description>&lt;h3 id=&#34;写在前面&#34;&gt;写在前面&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最近除了等 2020 考研初试成绩，更多的是思考人生。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于考研&#34;&gt;关于考研&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;其实之前也说过自己考研的初衷，更多的是觉得自己高考考得不好吧。大三蹭了一学期的南大机器学习导论课，就更加想要去南大读研了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近又深刻地想了这个问题。诚然，读研是我一直向往的。但是我内心其实并不想走科研这条路，自己还是比较倾向去互联网公司工作的。所以读研对我来说更多的是再学习一些新知识，也好为进入社会缓冲一下并且增加点筹码。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实自己本科一直没有找到所谓的平衡。一方面是自己学习方法和效率上有问题，另一方面自己也不太擅长调节。我自己是很喜欢学习新知识的，但是又不想成为只会学习的机器，这点是我极力反感的。其实我也很担心自己真正成为研究生之后，是否又会变成本科阶段的样子，找不到平衡。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于工作&#34;&gt;关于工作&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在对未来迷茫的时候，其实早点进入社会是个很不错的选择。只有经历了社会的历练，才会感受到原来学生时代是多么的美好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方面，自己想早点进入社会锻炼自己的实践能力。因为我知道自己本科阶段的学习最大的劣势是实践能力弱，自己写代码水平不高，项目经验也没多少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，也许经历过社会的残酷，才会让我更加珍惜现在的生活吧。事实上现在已经感受到了。最近已经在看找工作的信息了，某些 JD(Job Description) 上明确表示需要 985/211 本科生，有些岗位像机器学习/深度学习更是硕士生起步。学历真的是一道门槛，虽说有实力学历真的不是问题。但是对于大多数人，学历就是一个问题，而且是大问题。网传“985的面试和双非的面试，一个是普通级，一个是炼狱级”，我觉得有点在理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近在刷 &lt;code&gt;LeetCode&lt;/code&gt; ，发现刷算法还是会给我带来快乐，就和本科参加 ACM 一样。虽然很菜，但是乐在其中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近也在看面经，发现考研复习的那些专业课，又要从头再来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没办法，欠下的总要还的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于未来&#34;&gt;关于未来&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;《解忧杂货店》中说过这么一句话：很多时候，咨询的人心里已经有了答案，来咨询只是想确认自己的决定是对的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，确实如此。总体来说，我自己已经有了规划，比起盲目地去读研，其实当前的自己更倾向于工作。早点感受社会的残酷或许会让我更快地成长起来吧。不过最近工作也不好找，一方面是春招，本来岗位就少，另一方面是自己没有实习经历，项目经历也一般般，简历上或许不太好看，加上时间也确实很紧张，复习有点来不及，要看的感觉比考研还要多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果有幸能够研究生上岸，或许我会尽可能多出去实习，为研究生毕业积累经验。真的不想再成为空有书本知识，动手能力为零的人了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;写在后面&#34;&gt;写在后面&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;祝好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020.02.19&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>关于 2020 考研的回忆</title>
        <link>https://wonz.wang/2019/12/27/13-about-2020-kaoyan-memory/</link>
        <pubDate>Fri, 27 Dec 2019 23:42:37 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/2019/12/27/13-about-2020-kaoyan-memory/</guid>
        <description>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/微信图片_20191227235314.jpg" alt="Featured image of post 关于 2020 考研的回忆" /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;写在前面&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;2019.12.21-12.22&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020全国硕士研究生招生考试初试已经结束，总觉得应该写点什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20191227235323.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关于考研的初衷&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;记得之前在 &lt;code&gt;GitHub&lt;/code&gt; 上找资料的时候偶然发现了一篇 &lt;code&gt;2019 NJU CS 考研上岸&lt;/code&gt; 的经验贴，对这位学长关于考研初衷的想法非常有感触。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/Snipaste_2019-12-27_20-42-25.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-txt&#34; data-lang=&#34;txt&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;大部分人都是有一个共同的目的，就是到了这个年纪，突然想清楚了自己想要的东西是什么，于是开始不顾一切地去追求。
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;的确，大学已经三年半了，我还是会想起高考。但也没有刚开始那么在意了，毕竟过去的就让它过去吧，没考好就是没考好，路还很长，怎么走还是要靠自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大二的时候六级口语是来南京大学仙林校区考的，当时就是在 &lt;code&gt;择善楼&lt;/code&gt; 考的。当天的午饭是高中同学请我吃的。差不多是那个时候，就对南大有了很深的向往。加上身边也有考南大计算机研究生的学长，可以说冥冥中自有天意吧。记得大三第二学期的时候，每周都会骑着自行车去南大 &lt;code&gt;仙Ⅰ-107&lt;/code&gt; 蹭 &lt;code&gt;机器学习导论&lt;/code&gt; 这门课。讲台上是 &lt;code&gt;LAMDA&lt;/code&gt; 实验室的老师在讲着一个个模型、算法和数学公式。走过不知道多少遍的 &lt;code&gt;九乡河西路&lt;/code&gt; ，从春天到夏天，早已熟记于心。那一学期的蹭课更加坚定了自己想去南大读研的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实自己不选择保研的很大一部分原因是自己菜，拿不到学校的保研名额，另外一部分原因是我了解到南大计算机学硕是不收双非的保研的，15级的 &lt;code&gt;ACM亚洲金牌&lt;/code&gt; 学长都没进夏令营。既然心中已经有了梦想学校，那么其实保不保研对我来说也已经不重要了，还不如冲一冲考研，至少我想试试自己的水平到底在哪里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20191227235318.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关于2020考研的记忆，是熟悉的4-400&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;2018年的末尾，我来到了 &lt;code&gt;教4-400&lt;/code&gt; 这间教室，当时 &lt;code&gt;2019考研初试&lt;/code&gt; 刚刚结束。当时只是为了找间自习教室复习期末，正好有几个认识的考研的学长学姐就是在这间教室复习考研的，然后我也就过来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没想到一待就是一年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20191227235557.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大三第二学期刚开学的时候就开始常驻400了。开学也就只开始了复习高数，因为转专业大三第二学期还要补修好多课程，抽不出多余的时间准备其他科目了。差不多四月份打完 &lt;code&gt;ACM&lt;/code&gt; 的退役赛，就正式告别本科阶段的竞赛之路了，开始一面复习考研数学，一面准备期末十几门的考试。五月份有一次复习得心态崩了，崩得特别严重，复习什么都看不进去，那段时候真的很难熬，开始思考未来。所以大三第二学期的结束，也就只复习了高数一轮，题目没怎么刷，其他都没来得及复习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;暑假也是在400度过的。外面是 39°C 的天气，里面是刷不完写不出来的高数题和看不完的 &lt;code&gt;845&lt;/code&gt; 专业课。其实最享受的就是暑假这两个月了，早上七点不到就起了，晚上12点多睡，每天都能保持差不多10-11h的复习，最多的一次是一天复习了13个小时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20191227235328.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在400也待了一年了，里面的同学基本也都很熟了，虽然基本都不知道名字，但是路上看到会打个招呼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坐教室第一排的跨考 &lt;code&gt;北航法硕&lt;/code&gt; 的小妹妹，每天都是七点就到教室了，晚上也是学到很晚才回去，真的非常认真。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有大三第二学期开学坐我后面，后来经历了教室清理重新占座，变成坐我前面的，考 &lt;code&gt;北理工&lt;/code&gt; 的研友，12.20去考场那边订的酒店的时候，手机都落在了桌上，我看到赶紧跑下楼给她送了过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有考 &lt;code&gt;天大计算机&lt;/code&gt; 的物联网学院的研友，考研期间和他聊过很多次关于感情上的事情，互相安慰着对方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有前面考 &lt;code&gt;南航自动化&lt;/code&gt; 的小哥哥，前几天在图书馆也看到他了，虽然不知道对方姓名，但还是互相微笑着打了招呼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有二战 &lt;code&gt;天大控制科学与工程&lt;/code&gt; 的自动化学长，之前因为机缘巧合位置坐在了一排，就意外认识了，复习期间去打水上洗手间经常会碰到他，会互相打招呼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然还有和我一起考 &lt;code&gt;南京大学计算机&lt;/code&gt; 的高中同学兼研友，经常一起讨论复习进度和数学、专业课上不会的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考研能够坚持下来的很大一部分原因，是因为有这些并肩作战的研友们。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关于2020考研的记忆，是不时会给我鼓励投喂我的学弟学妹们&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;考研能够坚持下来的另外一部分原因，是时不时给我鼓励的学弟学妹们。会给我送来吃的小零食，给我加油打气。我真的不想辜负他们，想做一个成功上岸的学长，这样还可以继续带带他们，毕竟之前转专业也在带着他们。学弟学妹们都很优秀，我也不能拖后腿。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关于2020考研的记忆，是和研友不止一次地聊过未来&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;记得在网上看到一句话：考研没有你想象中那么简单，也没你想象中那么难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当初看到的时候觉得这就是句废话。真正经历过，其实发现真的就那样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说不难，是因为和高考比起来，确实容易很多。你说高考考南京大学难还是考研考南京大学难，拿我自己来说，我江苏人，参加的江苏高考，我觉得高考考南京大学更难，毕竟我高三模考最好的一次也就东南大学的水平。但是考研不一样，考研是可以真的冲一冲的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说不简单，是因为全程都是自己复习，没有老师，得靠自律。你得自己制定复习计划，自己找复习方法，自己上网搜索信息和资源。好在我有个好研友，数学和专业课不会的问题，我都问他，基本都能解答。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得政治和英语考完的那一晚，我和研友在400复习数学和专业课到十点回宿舍，外面在下大雨，没有共享单车，和研友一起走路回宿舍的。路上两人都感概到，真的有点后悔选择南大了。南大的计算机考研专业课绝对是全国计算机考试科目最多的，没有之一，初试五门，复试两门+机试。其实我数学没有复习好的很大一部分原因，是专业课太多花了太多的时间，导致数学进度慢了，基础没打扎实。一门数据结构暑假从头开始看C++版的（推荐教材是C++版），差不多看了一个多月，一门计算机系统基础（ICS）把计算机组成原理和微机原理的知识都结合到了一起，还加了些数字电路的东西，这门课是从头开始跟着慕课学的，断断续续一直学到了十一月。操作系统和计网看的时间不多，因为实在没时间了，算法选择性放弃了，拿学长的话来说，看了也不会，就没复习。后面专业课也就十二月二轮复习了一下，说是二轮复习，其实也就是把我和研友自己认为的重点看了看，二刷了点王道上的题目，就开始做真题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20191227234252.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有提纲，意味着什么都会考，又考这么多科目的专业课，真题也就只有近三年的资料，还没有标准答案，真的太难顶了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果不是对南大有执念，我真的会在九月报名的时候换学校。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关于2020考研的记忆，是从教四经过南二、南操、转盘再到南三的那条路&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我曾骑车路过无数次的图书馆、南二、南操，那条从教四到南三的路，已经不知道骑了多少遍了。看着闭了馆的图书馆和偶尔亮着灯的南二食堂，有时我会想很多东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上听着摇滚乐骑车回宿舍路过南操经常会看到那些在玩滑板的学生，有时候想想他们这样认真地做着自己喜欢的事情的样子真的很可爱。要知道那时候已经是十一月底了，温度也逐渐降为个位数。但是他们还在那条路上练着滑板，我真的感叹年轻真好。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关于2020考研的记忆，是两天的仙Ⅰ-317考场&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;12.20那天来南大看考场，提前熟悉了一下考场去食堂的路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20191227235305.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12.21：早上6:30起床，在南三吃了早饭，然后和研友一起骑车去羊山公园地铁站，坐一站地铁到南大仙林校区站，再走去择善楼，差不多还能背半小时肖四，8:15进考场，然后开始考政治。中午一起骑车去九食堂，吃的煲仔饭。吃完又骑车回择善楼，找了间教室趴着午睡了半小时，起来又背了几遍自己的作文模板，13:45就进考场考英语了。考完走去地铁站，坐2号线回羊山公园，再骑车回学校，在南二吃的晚饭，就继续回400复习数学和专业课了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12.22：依然是早上6:30起床，一样的行程。这里有个小插曲，我和研友从择善楼靠近操场的一面进去的教学楼，然后去上了个洗手间，出来被保安看到，然后指着我们叫我们出来，刚出来就到8:00，然后外面的考生就都进去了。在此不对保安的行为作任何评价。我到现在还没能理解，为什么教学楼一面不准考生进，一面又不拦。可能这个小插曲对我和我研友上午的数学发挥都有一定的影响，反正我们两个考完都觉得炸了。见都没见过的题型，还不止一道。中午没怎么睡着，又复习了点专业课。下午考专业课的时候，其实心情释然了很多。把会写的都写了，不会写的也凭感觉写了。考完还是坐2号线回羊山公园再骑车直接回的南三吃的饭。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关于2020考研的记忆，是数不清的失眠的夜晚&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实我已经一年多没睡到什么好觉了。我睡眠质量一直都很差，经常做梦。还记得复习考研的这半年里，经常做奇奇怪怪的梦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一部分是压力大，的确，复习考研数学把我虐到怀疑自己本科均分90左右的数学课是不是白学了。845专业课虐到我根本看不完，时常感叹自己真的适合学计算机吗。压力大的主要原因其实来自于自己选择的目标院校确实过于难了一点，经常复习到怀疑自己的智商。但是考研对于我来说就是想去梦想学校，如果只是为了一个研究生学历而选了个很容易就考上的学校，那样的研究生不是我想要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一部分是因为感情上的事情。昨天把关于她的所有联系方式都删了。删之前只在微信发了两条消息：&amp;ldquo;我们互删一下好友吧 以后也不用再联系了&amp;rdquo;。都懒得解释，发完没等回复就删了，然后删了qq，再然后删了手机号，最后取关了网易云（我们是在网易云认识的）与其说是释怀不如说是解脱吧。其实删的时候真的一点波澜都没了。一眼就可以拆穿的谎言真的没有必要讲。被欺骗被伤害的感受不想再经历一次了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一部分是家人那边的事情。十一月的时候复习状态很差，有一次晚上失眠到凌晨四点，第二天晚上本来想和爸妈聊聊天，谈谈最近的事情。但是发现和我爸妈的三观方面真的很不一致。他们只想我回老家考个公务员，那种一眼就可以望到未来的人生，不是我想要的生活。那段时间真的很难熬，学不动了我就回宿舍看看电影，就当放松了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关于2020考研的记忆，是陪我度过艰难时光的摇滚乐以及认识的滚圈的朋友们&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;很感谢在2019年的暑假靠着网易云的日推接触到了 &lt;code&gt;国摇&lt;/code&gt; ，然后真正地爱上了这种音乐。摇滚乐给过我无数的动力，记得每次复习压力大复习不动的时候，我都会听野合，听的最多的是 &lt;code&gt;明天&lt;/code&gt; 和 &lt;code&gt;复活&lt;/code&gt; 。我举得 &lt;code&gt;复活&lt;/code&gt; 的英文名翻译的很好，叫 &lt;code&gt;Back To Life&lt;/code&gt; ，一定要热爱生活，即使身处黑暗，也要相信未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20191227235605.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我一位研友临近考研的朋友圈动态，经过同意截图放到了这里。我那研友最后压力真的挺大的，晚上一两点都没睡着，早上起的特别早。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很感谢在最近的半年，认识了很多滚圈的朋友，他们都很可爱，人都很好，我在他们身上感受到最多的东西是 &lt;code&gt;自由&lt;/code&gt; 。他们会在朋友圈表现最真实的自己，不会在意别人的眼光。做最真实的自己，真的很棒。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;写在最后&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实前阵子还有很多感慨的，没有及时写下来，现在已经没有之前的那些感觉了，就写到这吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后就还是用 &lt;code&gt;GitHub&lt;/code&gt; 上看到的那篇经验贴的节选来结束着这篇考研回忆吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/Snipaste_2019-12-27_22-50-42.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝好！&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>一篇想了很久的推送</title>
        <link>https://wonz.wang/2019/03/30/10-a-long-thinked-post/</link>
        <pubDate>Sat, 30 Mar 2019 21:08:19 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/2019/03/30/10-a-long-thinked-post/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;当初一起转专业来计算机学院的一个同学，最近竟然和我说不想读计算机的研究生。这让我感到很诧异，当初转专业确实感受到了这位同学对计算机的热爱。但是，最后做出这个决定确实让我没有想到。不过他说的有一点很有道理，“竞赛算法和工程算法”区别是很大的。也许是被 bug 折腾得失去了当初的热爱，也许是看到了计算机这条路过于火爆，对未来充满了担忧。我不去猜测他人的想法，但是我却想到了其他一些事情。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;就像上面那位同学一样，想起以前认识的一位巨佬，几个月前也发出了 &lt;code&gt;“码生无望”&lt;/code&gt; 的感叹。这位巨佬一直是我在计算机这条路前进的动力，当初踏入算法这条路多亏了她的帮助，在此表示深深的感谢。我不知道，到底是什么造成了陆陆续续的计算机专业的人选择了转行。我也不知道自己能在计算机这条路走多远。但是我知道，起码现在我还热爱计算机。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;稍微关注 &lt;code&gt;计算机考研&lt;/code&gt; 的人都知道，2019 年计算机考研大热，那些跨考的、在职考研的，占据了很大一部分比例。是否，计算机真的那么吸引人？是的！比起其他行业，计算机行业的薪资确实高很多。但是带来的弊端也很明显，那就是累！最近 GitHub 上一个 &lt;code&gt;996.ICU&lt;/code&gt; 项目很火，列举了当前社会上一些实行 &lt;code&gt;996&lt;/code&gt; 工作制的公司（即早上 9 点上班，晚上 9 点下班，一周工作 6 天）太多人只看到了计算机光鲜的外表，却不曾发现那些不为人知的辛苦的暗。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;昨天，被身边一位同学冷嘲热讽怼得好难过。放张截图你们自己感受一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真的烦，不止说一遍。我知道自己菜，每次身边有人叫我 &lt;code&gt;大佬&lt;/code&gt; ，叫我 &lt;code&gt;舟神&lt;/code&gt; ，我都会很惶恐，因为我知道，他们看到的其实都是假象。想起自己原来在管理学院，看到爱学习的同学真的不多，优秀的人也不多。但是 &lt;code&gt;15级&lt;/code&gt; 还是有一些学长学姐，是真的很优秀的，我也一直以他们为前进的动力。来到仙林之后，才知道原来自己就是一只 &lt;code&gt;井底之蛙&lt;/code&gt; ，有绩点大佬，那种理工科 GPA4.2+ 的大佬不少，虽然有一些是只会学习（我一直不希望自己成为这样的人）但是别人只学习还是值得让人尊敬的；有竞赛大佬，虽然有些绩点不高甚至挂科，但是我依然觉得他们是我值得尊敬的人，那种一心投入竞赛的心情我是可以理解的，那是真的热爱，比如 ACM 校队大佬；还有学习竞赛齐头并进的大佬，这种是真的强，我认识的就有好几个，强哥就是其一，也是我一直仰望的存在，但是和他交流真的一点压力都没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这还只是仙林校区，最近自己的圈子也扩大了一些，认识了一些 985 名校的学长学姐甚至同学学弟学妹，给我感受只有：我好菜啊。那么菜，还不赶紧努力？？？&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;2
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;3
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;4
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;5
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;6
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;7
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;8
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-txt&#34; data-lang=&#34;txt&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;我接受身边人说我菜  说我垃圾  因为这是事实
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;但是不能否定我想考 985 研究生的决心
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;我从来都是对自己要求很高的人
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;经过近三年的认知
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;我深知平台的重要性
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;总之我就是想去 985 读研究生
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;高考是这样
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;大二确定了目标院校至今一直没改变  仍然是这样
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近接连收到学长学姐考上研究生的好消息。两位直系学长双双考上了 985 计算机的研究生，而且成绩还都很高。真心替他们感到高兴，所有的努力都是值得的。希望明年的自己，也能像他们一样，以好消息收尾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;的确，有时选择比努力更重要。我深知这个道理。但是如果不敢于尝试，那谈什么未来？你可以说我头铁，当你什么时候心中有梦校之后，就是那种拼了命也想去的地方时，自然就会懂这种感觉了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不过，最近两位同学也给自己敲响了警钟，既然选择考 985 研究生，那么该付出的努力自然要比一般人要多得多。确实该一心一意专心考研了。博客、GitHub、比赛该停停了。在此之前大概有两三位同学找我做数模比赛，我都推掉了。今天也正式把 GitHub 状态改成了 &lt;code&gt;CS-kaoyan&lt;/code&gt; ，谨以此纪念陪伴了我i一年多的 GitHub 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然考研归考研，但是我并不想自己生活中只有考研，所以该跑的步还是会去跑，偶尔也会看部电影放松一下，偶尔也会写篇推送记记杂七杂八的事情。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;7&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;今天是学校毕业信息采集的日子，要拍照片。借了同学的白衬衫，才意识到原来时间过得这么快。是该抽个时间回三牌楼看看 15 级的学长学姐们了，再不约就很难有机会了。想他们。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;8&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;排队拍照的时候刷到了曹君的新推送。真是越来越喜欢曹君的文字，原来理科生的文字也能这么让人喜欢，第一次看就喜欢上了。那种随性的感觉真好，是我羡慕的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;9&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;2
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;3
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;4
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-txt&#34; data-lang=&#34;txt&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;抓住三月的尾巴
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;想说一声
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;今天也要加油鸭
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;你的征途是星辰大海
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>我选择相信未来</title>
        <link>https://wonz.wang/2019/03/10/9-i-choose-believe-future/</link>
        <pubDate>Sun, 10 Mar 2019 00:01:49 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/2019/03/10/9-i-choose-believe-future/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关于考研&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;记得之前写的一篇微信公众号推送里提到，不后悔选择 &lt;code&gt;考研&lt;/code&gt; 这条路。之前还奢望过 &lt;code&gt;保研&lt;/code&gt; ，后来发现还是自己太天真了。不过一点都不后悔，因为我有自己的想法。最近意外发现一个友人上周在自己的公众号写到自己考研的初衷，竟然和我以及去年一个考 &lt;code&gt;ZJU&lt;/code&gt; 研究生的学长惊人的相似。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那句 &lt;code&gt;重建计算机理论知识体系&lt;/code&gt; 说出来，我知道，他已经赢了。我相信，一般人是比不过他的，他肯定能考上研究生。说起来，认识 &lt;code&gt;C 君&lt;/code&gt; ，还是因为大三转专业来到仙林，当初就觉得 &lt;code&gt;C 君&lt;/code&gt; 是个很有自己主见的人，什么课敢翘，自己要的是什么，他对自己认识得很清楚。发现转专业真的是我大学至今做的最正确的一次选择。痛并快乐着，虽然补课很累，但是认识了很多很好的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Z 学长&lt;/code&gt; 是和我一个高中的，是高一暑假在老师家里补习语文认识的。当时就觉得这个学长知识渊博，后来发现是 &lt;code&gt;奥赛班&lt;/code&gt; 的。我高二的时候，还听到 &lt;code&gt;Z 学长&lt;/code&gt; 考了年级前三的成绩。当时我就相信，&lt;code&gt;Z 学长&lt;/code&gt; 是考清北的水平。然而，世事难料，&lt;code&gt;Z 学长&lt;/code&gt; 高考发挥大爆炸，最后只去了一所普通的 211 。之后联系就少了，但我还是会关注一下 &lt;code&gt;Z 学长&lt;/code&gt; 的动态。因为我相信，&lt;code&gt;Z 学长&lt;/code&gt; 不是普通人。虽然 &lt;code&gt;Z 学长&lt;/code&gt; 动态很少，但是我还是听说了他大一转了专业，后来又暑期留校参加 &lt;code&gt;高数竞赛&lt;/code&gt; 培训。去年年末的时候，和许久不联系的 &lt;code&gt;Z 学长&lt;/code&gt; 聊了聊天，发现 &lt;code&gt;Z 学长&lt;/code&gt; 还是那么亲切。我当时相信 &lt;code&gt;Z学长&lt;/code&gt; 肯定能够保研，一聊发现，&lt;code&gt;Z 学长&lt;/code&gt; 最后还是选择了考研。保研中途出了个小意外，没有了保研资格。但是我从他聊天的语气中没有看出一点失落，反而是一种胸有成竹。那句 &lt;code&gt;可以夯实一下大学里学的东西&lt;/code&gt; ，是最最最打动我的，和我的考研初衷一模一样。想到了自己大二转的专业，大三一年忙着修大三专业课，以及补修大一大二的课程，的确没有好好沉下心多深入学点专业课知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一句让我感同身受的话就是 ：&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34; data-lang=&#34;text&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;保研因为本科学校一般都不可能保上，所以想要考研冲一下。 
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;的确，我是个追求极致的人，近三年的本科时光，让我一再地感慨，平台不一样，资源和视野也不一样，差距真的太大了。所以我读研一定要去更好的平台。也是出于保研保不上好学校的缘故（虽然也有保清北浙交的，但是真的太难了），我也想考研冲一冲，不试试真的会后悔。试过才知道自己的高度在哪里。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关于本科阶段的学习方式&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;前几天和一个保研到中科院的学长聊考研院校的事情。最后他感慨到，他觉得自己本科阶段的学习方式很不正确，都是为了应付考试。我也同感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想起了去年有一次坐校车回三牌楼，在车上和一个当初转专业面试我的计算机学院的老师聊天。老师和我提到，本科阶段的学习方式，主要分为两类吧，一类是每门课都花很多精力去学，最后不出意外可以保研，另一类是只花精力学专业课，而且要深入学，要学得比学校教得深，其他课放一放。当时听完我拿自己代入了，我发现自己之前几个学期都是第一类。大三寒假好好反思了一下大三上学期的状态与成绩。的确，一学期 20 门课，最后复习很容易爆炸，但是这不是我不认真学的借口。说到底，还是自己没有弄清想要的是什么。有一次找老友 &lt;code&gt;狗哥&lt;/code&gt; 说了一下这个事，老友一句话就点醒了我：你不是决定考研了吗，还那么在意绩点干什么。是啊，既然都确定考研了，那自己就该知道孰轻孰重，哪些该放下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这学期，也就是大三下学期，我要过一学期自己期待已久的真正属于自己的一学期，我不想再为了绩点而失去了自己学习的初衷。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关于感情&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;真正该面对的时候，发现自己还是那么懦弱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，初三、高三、大一都各有一次，都是失败的经历，连开始都没有。（不过我很少和别人提过这方面的事情）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实寒假也在反思。自己到底变成怎样了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想想前三次，每一次都因为感情方面的事情，很大程度上影响了自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，我觉得每一次（包括这一次）都是我美好的回忆。以后老了，回忆以前的事情，我会笑着看着当初的自己，说道：年轻真好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得寒假留校美赛的时候，有一次晚上做了个和感情方面有关的噩梦，第二天和老友 &lt;code&gt;狗哥&lt;/code&gt; 提到这个，当时我说：我觉得自己还没有长大，还是个孩子，遇到这类事情真的不知道怎么处理。现在，我觉得我该长大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想起了上学期期末阶段的自己，真的变得不像自己了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过我是不会做舔狗的，我知道我有自己的原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里还是想对那个女生说声对不起，总觉得自己好像打扰到了别人原本平静的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望还能像同学一样有交集吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像两个一起转专业的学弟学妹鼓励我的那样。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-txt&#34; data-lang=&#34;txt&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;去更好的平台吧，我若盛开，蝴蝶自来。
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;提升自己才是最关键的。考研更加重要，但是我知道考研并不是全部，还是要学会生活，该放松就放松，该跑的半马还是要去跑。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;没错，医学，法律，商业，工程，这些都是崇高的追求，足以支撑人的一生。但是，诗歌，美丽，浪漫，爱情，这些才是我们生活的意义。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是《死亡诗社》里的一句台词。我很喜欢，它给过我很多力量。当时晚上看完，写到观后感写到凌晨一点多，发了篇推送，想看的可以点击这里。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关于目标院校&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实自己大二的时候就已经有了目标院校。到现在，也一直没有变。只不过，前几天针对 19 年计算机考研情况，有了一点点动摇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近 19 年计算机考研爆炸了，科班应届生、跨考生、二战、辞职考研的，都往计算机这里挤。的确，计算机现在很热门，但是如果没有兴趣，真的寸步难行。其实也想感谢一下大一没有选择转专业的自己，当时真的没有什么特别感兴趣，后来自学了 &lt;code&gt;Python&lt;/code&gt;，自学了一点 &lt;code&gt;Deep Learning&lt;/code&gt;，发现那才是我真正热爱的东西。于是，义无反顾地选择了转专业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些被 Bug 困扰的夜晚，那些写不出代码的实验周时光，那些抽象的计算机理论知识······确实会让我一再反问自己，是否真的适合走这条路。好在，我知道，我比一般人更知道自己想要的是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有个研友一起复习考研真的很好，两个人向着一样的目标一起努力的感觉真好。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-txt&#34; data-lang=&#34;txt&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;我须寻得我所爱，必将为之守候。
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我相信， &lt;code&gt;代码可以改变世界&lt;/code&gt; ，同时我也相信，&lt;code&gt;人工智能将改变未来&lt;/code&gt; 。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Code can change the world！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.I. will change the future！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我选择，相信未来！&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
