<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>职场 on Wonz</title><link>https://wonz.wang/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/</link><description>Recent content in 职场 on Wonz</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><copyright>Wonz</copyright><lastBuildDate>Wed, 30 Dec 2020 23:19:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wonz.wang/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>工作近半年的一些个人感悟</title><link>https://wonz.wang/2020/12/30/45-work-for-half-a-year/</link><pubDate>Wed, 30 Dec 2020 23:19:54 +0000</pubDate><guid>https://wonz.wang/2020/12/30/45-work-for-half-a-year/</guid><description>&lt;h2 id="写在前面">写在前面&lt;/h2>
&lt;p>2019.12.21-12.22，我参加了 2020 全国硕士研究生招生考试初试。后来的结果算是意料之中，没考上，经过自己的一番思考之后，毅然决定毕业后直接工作。在参加 2020 年春招的时候，我写下了一篇文章：&lt;a class="link" href="https://wonz.wang/2020/03/05/309-work-not-postgraduate/" target="_blank" rel="noopener"
>我选择直接工作，不读研
&lt;span style="white-space: nowrap;">&lt;svg width=".7em"
height=".7em" viewBox="0 0 21 21" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
&lt;path d="m13 3l3.293 3.293l-7 7l1.414 1.414l7-7L21 11V3z" fill="currentColor" />
&lt;path d="M19 19H5V5h7l-2-2H5c-1.103 0-2 .897-2 2v14c0 1.103.897 2 2 2h14c1.103 0 2-.897 2-2v-5l-2-2v7z"
fill="currentColor">
&lt;/svg>&lt;/span>
&lt;/a>。&lt;/p>
&lt;p>现在是 2020 年 12 月，快接近 2020 年的尾声了。我也有五个月的工作经验了，现在对程序员的工作又有了新的体会与感想。&lt;/p>
&lt;h2 id="浅谈国内大学教育环境">浅谈国内大学教育环境&lt;/h2>
&lt;p>说句实话，国内大学学的知识和实际工作相比，真的是小巫见大巫（这里暂且以计算机专业为例，其他专业我不清楚）。&lt;/p>
&lt;p>计算机本就是一个重&lt;strong>实践&lt;/strong>的学科。而国内大学因为种种原因，大多都教成了只会书本知识，动手能力差，实际项目开发能力弱。这一点，其实大家应该深有体会，懂的都懂。&lt;/p>
&lt;p>我自己也属于动手能力差，写代码很菜的那一类。所以我才更加不喜欢这样的教育模式。&lt;/p>
&lt;h2 id="读研-or-工作">读研 or 工作&lt;/h2>
&lt;p>再来说说计算机专业的学生到底读研还是工作。&lt;/p>
&lt;p>我先说下自己的个人看法：如果你对科研感兴趣，有科研的热情，立志想为中国乃至世界计算机领域做出一点科研贡献，那么恭喜你，去读研吧。如果只是想要一个硕士文凭，方便以后好找工作，那还不如现在就工作，早积累几年工作经验。&lt;/p>
&lt;p>说句我观察到的事实，其实大部分人选择读研的目的并不是想做科研，而是不想这么早就进入社会。一方面是现在学历通胀的影响，导致只有本科学历确实没什么竞争力，一方面是想再受几年学校这个「避风港」的保护。&lt;/p>
&lt;p>要我说，该面对的总归都要面对，只不过是往后推迟了几年而已。我觉得，早点积累 2-3 年工作经验，其实比花个 2-3 年拿个硕士文凭要更值得。因为现在是&lt;strong>互联网&lt;/strong>时代，确切的说是**互联网+**时代，时代不等人，有些机会错过了就是错过了。&lt;/p>
&lt;h2 id="初入职场的工作感悟">初入职场的工作感悟&lt;/h2>
&lt;p>刚开始工作的时候，每天都会感慨自己怎么什么都不会，这么菜会不会被公司辞退啊。工作之后的压力真的比上学大多了。因为在学校至少还有一些保护，工作之后真的是只能靠自己了。&lt;/p>
&lt;p>先说说收获吧。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>开发能力以显著的速度在提升，当然发际线也以显著的速度在上升（我真的快秃了，我哭了）&lt;/li>
&lt;li>独立解决问题的能力得到很大提升，会自己查看相关文档（甚至是全英文官方文档），寻找解决方法。&lt;/li>
&lt;li>更加注重了代码规范与工作流程（强烈建议国内大学在上编程课之前能够指导一下「代码规范」，包括但不限于注释怎么写，函数命名采用&lt;strong>驼峰命名法&lt;/strong>，空格怎么空等）。&lt;/li>
&lt;li>了解到很多之前没接触过的专业「开发工具」，比如写接口文档的 YApi，测前后端分离接口的 Postman 等。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>再来说说其他方面，工作之后不只是要面对代码，当然还有人际关系，包括但不限于同事相处等。其实进入社会，往深了看你与公司就是打工人与资本主义。现实是很残酷的。&lt;/p>
&lt;p>万幸的是，我暂时还没遇到令我崩溃的事情，工作上恶心的事倒是遇到两三件，就不展开说了。还有一点很深的感触就是，有时候一天工作下来，真的很累，从身体到心理，我终于理解了为什么日剧里的社畜喜欢下班去居酒屋喝一杯酒了。当然我也理解了为什么有些同事喜欢抽时间下楼抽根烟，因为开发真的好累，特别是解决 bug 的时候。&lt;/p>
&lt;p>反正我觉得人是要成长的，我想要早日成为独当一面的人，所以我现在挺庆幸自己选择了毕业直接工作。&lt;/p>
&lt;h2 id="题外话">题外话&lt;/h2>
&lt;p>再说点题外话，其实工作之后挺喜欢和很多不同的人交流的。&lt;/p>
&lt;p>和 live 朋友约饭，喜欢聊聊音乐聊聊生活。和即友约饭，喜欢聊聊职场聊聊规划。&lt;/p>
&lt;p>上一次和几个工作三年以上的即友吃饭聊天，听到了很多我之前没有接触过的知识。甚至晚上回到家我还自己靠着记忆做了笔记，关于运营/产品/设计/创业等一系列内容都有所涉猎，这些都是我想了解学习的。这个应该和我自身有关，我上大学时就不满足于课堂上教的，所以我自学 Python 和深度学习，才有了转专业去计算机学院的后话。而工作之后，我也不满足于工作本身，想接触许许多多的领域，并不限于技术这一层面。因为我觉得还有很多有意思的领域等着我去探索。&lt;/p>
&lt;h2 id="写在后面">写在后面&lt;/h2>
&lt;p>其实选择写这么一篇文章，一方面是对自己工作快半年的复盘，另一方面 2021 全国硕士研究生招生考试初试刚刚结束，希望能够给学弟学妹们一点我的个人小意见，解决关于读研还是工作的一些焦虑与烦恼。&lt;/p></description></item></channel></rss>