<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>生活 on Wonz</title>
        <link>https://wonz.wang/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
        <description>Recent content in 生活 on Wonz</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 12 Dec 2022 23:28:56 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wonz.wang/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>北京鼓楼喝酒不完全指南</title>
        <link>https://wonz.wang/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E9%BC%93%E6%A5%BC%E5%96%9D%E9%85%92%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E5%85%A8%E6%8C%87%E5%8D%97/</link>
        <pubDate>Mon, 12 Dec 2022 23:28:56 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E9%BC%93%E6%A5%BC%E5%96%9D%E9%85%92%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E5%85%A8%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid>
        <description>&gt; ![890DDAC1-65B1-461D-890D-317F1BCD4CCC_1_105_c.jpeg](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202212180002084.jpeg)



# 写在前面

写这篇文章的起因还算有点意思，可以拿来简单讲讲作为本篇文章的开头部分。之所以想写这篇文章是因为前段时间偶然在少数派刷到一位我关注很久的派友 @[Konstantine](https://sspai.com/u/konstantine/updates) 写的这篇文章：[城市收藏夹 | 北京精酿啤酒不完全赏味指南](https://sspai.com/post/68914)。当时我就想，既然我周末总喜欢去喝一杯，为什么不写一篇北京鸡尾酒指南呢（我比较爱喝鸡尾酒）。再加上自己平时也收藏和打卡了不少鸡尾酒吧，于是马上开始付诸实践。

由于北京作为国际化大都市，我发现鸡尾酒吧实在多到数不胜数，再加上我又没有足够的时间和酒量去喝遍（主要是没那么多钱喝酒）。于是我把范围限制在了鼓楼这块区域，事实上这也是我平时经常喝酒的区域。加上十一月连续经历了两次封控，导致喝酒计划一直被打断，看了看自己在 Notion 中的打卡记录，脑袋一拍，就写篇不完全指南吧，剩下的酒吧改天再去喝。

# 一些鸡尾酒常识科普

在写指南之前，我想先简单科普一下鸡尾酒的一些常识。当然喝的多的酒友自然不必说，如果喝的少的话，我希望能通过这一篇幅的科普带你走进鸡尾酒的世界。

## 鸡尾酒是什么

我看过最通俗易懂的解释是来自**企鹅吃喝指南**：鸡尾酒就是一群酒鬼，让没那么好喝的烈酒变好喝的好东西！

至于怎么变好喝的，我就不介绍六大调酒公式了，感兴趣的可以自行翻阅《Cocktail Codex》这本书。然后我还是想引用一下**企鹅吃喝指南**给的答案：简单来说，鸡尾酒的本质就是一杯酒 + 调味 + 甜味 + 水 / 冰的混合饮料。

和大多数人一样，我一开始也是一个到了酒吧看着酒单，看名字随便点酒的「普通酒客」。在意识到自己喜欢喝酒这个事儿之后，我才开始主动了解关于鸡尾酒的一些知识，比如基酒都有哪些、威士忌的分类等。然后在网上查了一些调酒教程，自己在家调酒喝。期间去酒吧喝酒，逐渐变成通过和调酒师聊天来点适合自己口味的酒。

## 鸡尾酒吧的定位

在**企鹅吃喝指南**的[这篇文章](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5Mzc5NTk1OQ==&amp;mid=2653084254&amp;idx=1&amp;sn=e0ff85eed2ee38abce4fb5b13cc0b621&amp;chksm=bd47e0468a306950cfd4cef053af1fddddfabc7bf94f4a6f158ba383cacdde0c9482827bfed4&amp;scene=21#wechat_redirect)中，鸡尾酒吧大致分为经典酒吧、先锋酒吧、改良酒吧。

- 经典酒吧：顾名思义，遵循经典鸡尾酒配方调一些经典酒
- 先锋酒吧：酒单会有一些不容易想到的配料，有自己的创意
- 改良酒吧：介于经典酒吧与先锋酒吧之间

其实自己喝酒倒是不那么在意是什么定位的酒吧，只有经典就只喝经典，有特调就喝特调。

## 基酒

基酒详细展开讲其实单独写一篇文章都不一定能写完，本文的重点还是指南，因此我简单讲讲几款常用于鸡尾酒中的基酒。

### 威士忌 Whisky / Whiskey

以发酵谷物制成的蒸馏酒精饮料。特点是深层浓郁，有层次感。

### 金酒 Gin

以谷物为原料经发酵与蒸馏制造出的中性烈酒基底。特点是特有的杜松子香味。

### 朗姆 Rum

由甘蔗副产品（如糖蜜或甘蔗汁）通过发酵和蒸馏制成的酒。

### 白兰地 Brandy

以水果或植物的汁液为基底而制成的蒸馏酒。

### 伏特加 Vodka

由水和乙醇制成的蒸馏酒。特点是无色无味，很适合自己在家调酒喝，「伏特加兑一切」就是这么来的。但是小心别喝断片，我唯一一次喝断片就是自己在家用伏特加兑苏打水，和室友喝完了两瓶 750ml 的伏特加。

### 龙舌兰 Tequila

使用龙舌兰属植物的鳞茎部分为原料所制造出的含酒精饮品。一般都是喝 Shot。

## 如何点酒

知道了鸡尾酒的本质和酒吧的分类，那么如何在一家鸡尾酒吧点酒也是一门学问。通常我会详细地读一遍酒单，然后根据酒单上的选用的基酒和调味选择自己可能会喜欢的酒。

具体说下自己点酒的方法：

1. 先确定自己想喝的基酒：想要层次感就选威士忌，清爽一点就选金酒
2. 想要什么风味：花果、草本、香料、烟熏
3. 味道：酸、甜、苦

# 鼓楼酒吧不完全指南

## FUNS

地址：北京市东城区东四北大街69号 D.A.O 咖啡·白日梦（胖妹面庄旁边）

没错，白天卖咖啡，晚上卖酒。

### 个人评分：🌟🌟🌟🌟🌟

是我目前在鼓楼喝过最好喝也是去的次数最多的酒吧。平均 ¥88 / 杯。

### 店内环境

店内空间大，偶尔会碰上 DJ 打碟的活动。

![EF024935-1841-4E10-967C-AB614705011D_1_105_c.jpeg](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202212172359099.jpeg)

### 个人喜欢的酒

他们家酒真的基本没有踩雷的。我上一次去的时候，来回把酒单翻了不下三遍，还是不知道点什么酒（因为都喝过了），最后和调酒师说了下自己想要的口味，让调酒师自由发挥了。但我还是有几杯特别喜欢的酒愿意常喝。

#### 神仙古九里

基酒是泥煤味的威士忌，很有层次感，刚入口会有很强烈的威士忌味道以及姜味，不建议初次尝试，习惯喝威士忌的人应该会很喜欢。

![3DA9672E-6349-45F2-955E-98FEEAD29BC7_1_105_c.jpeg](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202212180000115.jpeg)

#### 我要让你心碎

不在酒单上，是隐藏酒单。名字来自于达闻西乐队的一首歌。基酒是金酒，也加了生姜，金酒味道很浓厚，喜欢这杯。我一般第二杯或者第三杯才会点他，度数稍微有点高，肯定是要比 Gin&amp;Tonic 要高的。（这杯酒照片拍糊了，就不放图了）

## 毛毛虫

地址：北京市东城区交道口南大街140号-10号（地图搜的话建议搜毛毛虫西餐厅）

### 个人评分：🌟🌟🌟🌟🌟

虽然只去喝过一次，但足够打上五星。平均 ¥70 / 杯。

### 店内环境

老店在胡同里，新店搬到交道口南大街上了。新店的大门很隐蔽，反正我是朋友带路找到的大门。与其说这是一家酒吧，不如说是一家餐厅更准确，因为我和朋友们喝到十点多就只剩我们这一桌了，大家都吃完喝完走了（可能和工作日有关）。这家店提供西餐，烤玉米皮好吃。

![R0000420.JPG](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202212180000749.JPG)

### 个人喜欢的酒

全英文酒单，酒单上的酒很多，包括平时很少见到拿白兰地、朗姆作为基酒的鸡尾酒，在这家酒吧有很多。

#### Viva Villa

基酒是龙舌兰，有最近刚喜欢上的烟熏味，好喝。（翻了相册没找到，应该是拍的不好看删了，下次去喝补上）

## Arch

地址：北京市东城区张自忠路3号院段祺瑞执政府院内

P.S. 到大门口需要打电话让酒吧里的服务员出来接才能进。

### 个人评分：🌟🌟🌟🌟

只去喝过一次，而且只喝了一杯，该评分不足够作为参考。我只能说仅有的一次没到预期，可能是听过太多身边朋友、网上朋友称赞过这家酒吧，导致给的期望太高了。酒偏贵，平均 ¥120 / 杯。

### 店内环境

标志性的圆形拱门，正是 Arch 的中文意思。夏天可以坐外面，我是十月份去的，已经有点凉意了，选择了室内。

![2EFAF188-D8F0-4203-AC24-BF01ED302D70_1_105_c.jpeg](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202212180000223.jpeg)

在我去的那次，发现服务员好几次送错酒。

### 个人喜欢的酒

#### 段府1984

算是店内的招牌特调了。基酒是金酒，做法和威士忌酸类似，加了柠檬汁和蛋清。但是这杯酒我能明显地闻到鸡蛋的腥味，感觉没调好。这是我只给了四星的原因之一。

![50C30328-6069-4092-9AAF-B2872CE0ECC2_1_105_c.jpeg](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202212180001209.jpeg)

## FANG LANG

地址：北京市东城区张自忠路33号（宽街路口东北角)

### 个人评分：🌟🌟🌟🌟

### 店内环境

工业水泥风格的装修环境，很有特色。「摇壶济世」这个 slogan 很有意思。墙上放了好几副装饰画，很有艺术展的感觉。另外多说一句，这家店和 FUNS 是同一个老板。

![890DDAC1-65B1-461D-890D-317F1BCD4CCC_1_105_c.jpeg](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202212180002084.jpeg)

### 个人喜欢的酒

只去喝过一次，喝了五味子和雀儿乖。五味子让我很惊艳，雀儿乖感觉一般。

#### 五味子

入口很像威士忌酸，但是味道更丰富，还加了米酒、黑朗姆。这杯很好喝，舍不得一下子喝完。

![9116DC34-5574-446F-A435-C4A924167017_1_105_c.jpeg](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202212180002790.jpeg)

## Libertango

地址：北京市东城区方家胡同12号

### 个人评分：🌟🌟🌟🌟

这家店也是好几个朋友都推荐过的。

### 店内环境

店内装修比较复古，二楼还可以上天台，体验胡同上房揭瓦。

### 个人喜欢的酒

同一天去喝过两次，本来以为是调小甜水的，结果上来第一杯就让我喝微醺了，是我低估了她们的实力，值得给四星。

#### 利维坦

印象中基酒应该是烟熏味的威士忌，有点烈，不是很酸，调酒师姐姐说已经是店里最酸的两款酒了，大概是我酸的喝太多了。

![EAEF5F80-E2E4-4A64-A0DE-93F29806961C_1_102_a.jpeg](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202212180002439.jpeg)

#### 我的名字叫红

这款就没有利维坦那么烈，还可以。

![9926444D-DD96-4ABF-BBFE-86FFE620A112_1_105_c.jpeg](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202212180003616.jpeg)

## 盲区

地址：北京市东城区鼓楼东大街16号

北锣鼓巷里的老店已经关门了，新店搬到了鼓楼东大街。

### 个人评分：🌟🌟🌟

其实从严格意义上来说，这家不能算是一个鸡尾酒吧，而是一个做鸡尾酒的 Space。

### 店内环境

自己更喜欢老店的装修风格，但还是放一张新店的照片吧，还是熟悉的书法酒单。

![166B0986-FEEA-4295-B224-5D52C70B9A17_1_105_c.jpeg](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202212180003342.jpeg)

### 个人喜欢喝的酒

老店去的次数太多，酒单上的酒也基本上都尝过了。只推荐威士忌酸这一款鸡尾酒。

#### 威士忌酸

是我目前喝过最好喝的威士忌酸，前提是涂俊南调的。加了蛋清，一点也不腥，用的其实也是普通的金宾波本威士忌，但就是调得非常好喝。（照片是在老店拍的，在新店喝的威士忌酸感觉不如老店喝的好喝，所以要看调酒师）

![9764F354-28D1-4706-A312-1381EECCCE99_1_102_o.jpeg](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202212180003293.jpeg)

## 其他 Bar

其实鼓楼的酒吧还有很多，比如一直想去但没机会的集·酒馆。除了上面个人推荐的酒吧，其实还有一些酒调得一般但是会和朋友去的店，比如不二酒馆。当然北京不只有鼓楼区，我还收藏了不少朝阳区的酒吧，等有机会，约上一两个朋友，或者自己一个人，去好好喝喝。

附上一张自己的探店指南数据库截图：

![Snipaste_2022-12-17_23-16-23.png](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202212180004731.png)

# 写在后面

看到这里或许你们会以为我是个酒鬼，其实真的不是。我并不经常喝酒，我喝酒主要是喜欢微醺的状态，让我可以放松，短暂地停下思考的脚步。好喝的酒能让我感到快乐和满足，因为「酒是世界上体积最小的游乐场」。希望你们和我都能找到属于自己的那一杯酒。</description>
        </item>
        <item>
        <title>租房，其实可以很简单</title>
        <link>https://wonz.wang/%E7%A7%9F%E6%88%BF%E5%85%B6%E5%AE%9E%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%BE%88%E7%AE%80%E5%8D%95/</link>
        <pubDate>Sat, 02 Jul 2022 11:00:32 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E7%A7%9F%E6%88%BF%E5%85%B6%E5%AE%9E%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%BE%88%E7%AE%80%E5%8D%95/</guid>
        <description>&gt; ![img](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/20220711202829.png)



# 一、写在前面

北漂快两年整了，经历了一次搬家，换了两次居住环境，这次由于租房合同到期、房东涨价以及疫情小区封控，因此打算换个居住环境。

我对租房的观念一直是这不仅仅只是一个睡觉的地方。不是白天在格子间当了一天社畜，晚上下班回来就只是睡个觉。我觉得租房更多的是在漂泊的城市拥有一个属于自己的家。之前在网上看到一句话很赞同：**「你的生活质量也决定着你的生活状态，塑造自己的生活标准，并创造一个优雅、舒适的独处时光吧。」**

其实我觉得租房还挺简单的，无非是在通勤、合租还是整租、房租这三个主要因素之间找到平衡。钱到位，什么都不是问题，三环里整租一套也不是梦，所以还是要多赚钱。预算不足的话，只能选择牺牲点什么换取相对优势了。比如我去年租的房就是牺牲了通勤（一天通勤总时长为 2h），但是整租了一套郊区 60 平的一居室大房子，要多舒服有多舒服。

去年找房很顺利，前期准备比较充足，从网上浏览了大量的租房经验帖，再加上好朋友 90 的帮忙，跟着中介只看了一套房就定下了。然后就和 90、阮哥成为了邻居，邻居日常送温暖，搬家最舍不得就是中国好邻居和他们的大金毛了。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG522.jpeg)

# 二、个人情况

虽然自己房子 7 月初才到期，但担心疫情又居家隔离不能及时线下看房，加上自己不想拖到后面焦虑，所以我从 6 月初就开始在租房平台上看房，然后挑了个周末线下看了一下午房，一周时间就确定了要租的房子。

因为之前独居一年，经历过三次居家隔离，最长的一次一个月都没有人和我说话，再加上房租涨价，让我这次考虑了合租而不是整租。还有一点是自己整租一居室，发现实际利用率比较高的也就卧室和书桌，而客厅沙发、电视机一年没用过几次，因为公司管三餐所以工作日也不自己做饭，厨房利用率也很低，因此感觉自己整租一居室有点奢侈。而且这次是打算搬到三环、四环附近，之前住郊区五环外进城一趟还是有点麻烦，路上花的时间较多。加上自己并不喜欢自如这种统一的装修风格，也不想付服务费，更不想自己还在睡觉突然被管家开门闯入（V2EX 上看到的[自如真实事件](https://www.v2ex.com/t/689296)），因此这次考虑的是房东直租。

关于通勤这方面，由于公司附近房租太贵，虽然有便宜的城中村，但是居住人员过于密集，而且个人感觉生活幸福感不太高，因此通勤时长控制在 2h 以内个人觉得都能接受。另外自己之前居家办公一个月很大的感受就是，即使自己住公司附近了，也很难坚持早起，还不如利用通勤变相强迫自己早起，在地铁、班车上阅读进行「充电」。但相对地，晚上到家时间就比较晚，因此晚上自己的「充电时间」会比较少。

# 三、租房经验

## 分享一下自己使用的找房软件/工具

### 房东直租、个人转租（无中介费）

* 「暖房」小程序：有些好的房源需要充个会员才能获取房东联系方式，不过也就 20 块钱一个月，和中介费比相当划算
  ![img](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG519.jpeg)
* 「Wellcee」小程序：外国人较多，房源还挺不错的，LGBT 友好
  ![img](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG520.jpeg)
* [http://uz.yurixu.com/manage/beijing.php](http://uz.yurixu.com/manage/beijing.php) 爬取豆瓣等平台的个人转租帖子，信息比较实时，而且能根据地铁、商圈等条件进行筛选，节省大量自己上豆瓣一个个找房源的时间
  ![img](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG511.png)

### 其他工具

* [https://bus.daibor.com/#/](https://bus.daibor.com/#/) 少数派上一位作者 **@**[daibor](https://sspai.com/u/daibor/updates) 开发出来的[网站工具](https://bus.daibor.com/#/)，固定上班地点之后选择居住点，通勤时间范围内的地方都能辐射到。

## 个人租房方法

### 概括版

确定好自己打算合租，再优先考虑通勤，确认好自己能接受的通勤时间，在这范围内先找生活圈、小区。再利用相关软件、工具找房源，同时考虑室友、交通、房租、房间细节等因素。

### 详细版

首先，我使用地图辐射工具，定位目的地为公司，设定地铁/公交通勤时间在一小时以内，再进行辐射。但是由于公司距离地铁站较远，交通不便，因此单独这样计算可选范围比较局限。这里需要提一点，因为公司有班车，所以我就改成对班车上车点进行辐射，考虑到在班车上的时间也算通勤，因此地铁/公交通勤时间选择半小时以内。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG510.png)

经过自己在网络上的信息查找，最后确定了三源里生态小区、惠新西街南口这两个生活圈。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/Snipaste_2022-07-05_23-48-39.png)

然后就是利用上面提到的各种租房软件进行房源查找，同时将室友、交通、房租、房间细节等因素记录在 Notion 中，作为个人打分的考虑因素（因素之间也有优先级，针对不同优先级做了加权）。如下图所示：

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/Snipaste_2022-07-05_23-51-53.png)

### 房屋关注点

- 楼层与朝向
  这将决定你的屋内是否会过热、过冷、过于潮湿。
  楼层我喜欢比较高一点，视野好，周末在家还能看看窗外的蓝天白云和夕阳（北京的天空还是挺好看的）。最好不要租低层的，比如一层二层可能会遇到**反水**的情况（有朋友住一层，遇到过好几次**反水**）。
  朝向最好的当然是朝南，然后依次是朝东 &gt; 朝西 &gt; 朝北。卧室朝东的话，早上会有阳光。北京比较好的一点是晴天多，所以能够多晒到点阳光真的非常棒。
- 户型
  方正型应该是最好的。这次租的都是明厨明卫，之前住的卫生间是照不到阳光的。
  ![img](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/20220705103739.png)
- 设施
  主要看床具、衣柜、桌椅、空调、洗衣机、热水器、油烟机、阳台等是否齐全。最好要都操作一下，看看是否有问题。比如我之前住的屋子洗澡水压很小，这次看房就现场试了下水压大小和温度。
- 周边资源
  可以使用「美团」、「大众点评」看看周边的商业资源是否能满足分布。基本大型商超、菜市场、药店这些应该是比较需要的，不过一般只要不是特别偏僻，都可以用手机解决，比如买菜使用买菜类 App，外卖使用外卖类 App等。另外，健身房、塑胶跑道、公园这种属于加分项，我个人是有这方面需求的，因此也会考虑。

### 需求优先级

在找房源之前，我就对自己的租房需求进行了一次优先级排序，大致是：

- P0：通勤总时长小于 1h40min/day
- P0：室友好相处，看眼缘，喜欢事儿少的
- P0：房租 ¥3500 以内（房子很满意的话价格略微高于也能接受，价格基本都差不多）
- P1：房间不能太小，东西较多，同时也在进行断舍离
- P1：交通方便（地铁、公交、打车），周末出门路上花的时间少，晚上打车回便宜
- P2：朝南/朝东，最好带阳台方便晒衣服（没有也能接受），高层最好，隔音好
- P2：小区人口密度不大，不要一有疫情小区就有确诊、封小区这种情况，最好是老人多的小区
- P3：配套设施齐全，合租的话，可以问室友
- P3：周边资源，周围有生活气息，可以使用「美团」、「大众点评」进行参考

因此，在找房源的时候，我会着重对通勤时长、室友、房屋情况、交通做备注，再加上个人主观打分。感觉自己运气还比较好，线下看的第一套房子就很喜欢，各方面都符合预期，后面看的房都不太满意。因此就没花多少精力在房源纠结上。

还需要强调看房时也需要明确一些细节：

- 水电费计费标准是否为住宅用水用电标准，小区一般都不会有问题，但一些公寓可能会出现商用水电的情况，价格会高一点
- 天然气、物业费、电视费、网费等如何收费
- 暖气一般都是集中供暖，费用由房东承担
- 采光：没有阳台怎么晾衣服、晒被子
- 通风：可以挑傍晚去，闻闻楼上楼下厨房的味道，大概就知道通风情况了
- 隔音：单元楼是否临街，同楼层邻居动静，晚上会不会吵
- 卫生间、厨房有蟑螂吗
- 下水道是否通畅，以及是否有异味
- 马桶会堵吗
- 电路是否老化
- 窗户是否全都能关闭
- 居住期间，电器损坏谁负责
- 是否可以二次改造：比如墙上钉钉子等简单改造
- 是否可以养宠物
- 房间在这一层所处的位置，距离电梯、楼梯、垃圾房的距离。

最后还想提一下之前网上看到的一个看房建议，个人感觉很在理：跟着感觉走，如果看房进屋的瞬间第一感觉让你不舒服，无论房子有多好，都不要住，直接走人就好。

封面图是自己新家次卧和旧家客厅的对比图，比较巧的是去年也是 7 月 10 日搬的家，正好一年整：

![img](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/20220711202829.png)

### 签约

因为我看中的次卧其实是主卧室友和房东直接签的整租，因此我合同是和室友签的，可以理解成所谓的“二房东”。虽然网上都说不要和“二房东”签合同，但是我觉得也没那么绝对，毕竟你住自如也会遇到各种坑，只是概率小一点。

和二房东签约时明确：

- 退租日期（提前多少天）
- 水电燃气取暖物业结清（记录表号和数字）
- 家具家电清单（明确维修责任）
- 任意一方违约怎么处理
- 钥匙

以及记得拍下房东的房产证复印件，确保不会被驱逐。如果需要提供自己的个人身份证明（身份证复印件），建议在复印件上用签字笔标明「仅供签署xx租赁合同使用」或「仅供租金xx房屋使用」，以免他人持自己的身份证复印件做他用。

# 四、参考

[从房源选择到好物分享，给准备租房的你一些小建议 - 少数派 (sspai.com)](https://sspai.com/post/65727)

[让你的出租屋少一点烦恼，这些实用工具才是幸福的开始 - 少数派 (sspai.com)](https://sspai.com/post/61520)

[减少安全隐患，这些家中的事故重灾区需要你留心 - 少数派 (sspai.com)](https://sspai.com/post/63178)

[从租房到退房，你总会用得上的家庭五金工具 - 少数派 (sspai.com)](https://sspai.com/post/63604)

[第一次租房，你可能需要考虑的那些事 - 少数派 (sspai.com)](https://sspai.com/post/62370)

[警惕租房陷阱、保留维权证据，供你随身携带的租房贴士 - 少数派 (sspai.com)](https://sspai.com/post/63270)

[一派 | 如何租到一套满意的房子？这些是我们的经验 - 少数派 (sspai.com)](https://sspai.com/post/55743)

[不到 2000 块钱，这是一份睡眠舱升级指南 - 少数派 (sspai.com)](https://sspai.com/post/56574)

[城市空巢青年生活记录（一）：数字生活之外，也要搞好个护清洁工作 - 少数派 (sspai.com)](https://sspai.com/post/42018)</description>
        </item>
        <item>
        <title>解放双手，让生活变得更简单一点——我的智能家居入坑指南</title>
        <link>https://wonz.wang/%E8%A7%A3%E6%94%BE%E5%8F%8C%E6%89%8B%E8%AE%A9%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%8F%98%E5%BE%97%E6%9B%B4%E7%AE%80%E5%8D%95%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%88%91%E7%9A%84%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%AE%B6%E5%B1%85%E5%85%A5%E5%9D%91%E6%8C%87%E5%8D%97/</link>
        <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 16:56:30 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E8%A7%A3%E6%94%BE%E5%8F%8C%E6%89%8B%E8%AE%A9%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%8F%98%E5%BE%97%E6%9B%B4%E7%AE%80%E5%8D%95%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%88%91%E7%9A%84%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%AE%B6%E5%B1%85%E5%85%A5%E5%9D%91%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid>
        <description>&gt;  ![WechatIMG92](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG92.jpeg)



# 一、写在前面

想象一下以下的场景：炎炎夏日的夜晚下班回到家，打开大门，玄关灯自动打开，走入客厅，客厅灯一盏一盏慢慢打开，此时发现客厅空调已经提前打开，给屋里降温到合适的温度，再从冰箱里拿出一瓶北冰洋，是不是很惬意。

而这，就是我想要的智能家居生活。智能家居的初衷是让机器记住自己的生活习惯，解放双手，提升生活幸福感。

因此，如果单纯为了购买一些智能家居而让平时的行为更加复杂化，这是不推崇的。

# 二、米家 or HomeKit

智能家居生态有苹果的 HomeKit、小米的米家、华为等。在网上查阅相关资料之后，加上预算有限，因此考虑了性价比高、产品覆盖全面的米家。HomeKit 生态的产品普遍比小米贵很多，而且产品线也没有小米全面。至于华为等就不考虑了。

另外小米是比较统一的性冷淡白，非常符合我的审美。

# 三、物联网协议

## 1. Wi-Fi

优点：稳定性强。

缺点：耗能高，浪费带宽，依赖路由性能。

## 2. 蓝牙

优点：大多数智能家居都带蓝牙。

缺点：稳定性弱。功耗、稳定性、传输距离都不太好。

## 3. ZigBee

优点：稳定性强。自组网，低功耗，距离15米。

缺点：产品较少。

# 四、硬件篇

考虑到自己是租房党，因此不会考虑大件智能家居，比如洗碗机等。先放一张自己的智能家居全览图。

![WechatIMG91](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG91.jpeg)

## 1. 川

这里是我的工作台，也就是给自己「充电」的区域。主要是一张升降桌 + 人体工学椅，平时在这里写文章、学技术、修图片、看电影。

### 1)  米家台灯1S ¥149

#### 产品

![Snipaste_2021-10-02_16-09-07](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/Snipaste_2021-10-02_16-09-07.png)

#### 我的使用场景

主要用于工作台照明，不过现在已经被显示器挂灯取代。

### 2) 米家显示器挂灯 ¥199

#### 产品

![673123dd71ad5b18dbab48d3be19da6c](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/673123dd71ad5b18dbab48d3be19da6c.jpeg)

#### 我的使用场景

晚上不用再开台灯，显示器挂灯可以有效避免屏幕反光的情况发生。而且米家的显示器挂灯有一个无线遥控可以控制色温、亮度，非常方便。

### 3) Yeelight彩光灯带1S 2米 ¥189

#### 产品

![5b57db12N1688c2b5](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/5b57db12N1688c2b5.jpeg)

#### 我的使用场景

买了升降桌之后就立马下单了灯带，晚上开着氛围灯不管是写代码还是看电影，都非常合适。满满的数码博主的样子。

### 4) 小米智能摄像机 云台版2K ¥199

#### 产品

![Snipaste_2021-10-02_16-32-10](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/Snipaste_2021-10-02_16-32-10.png)

#### 我的使用场景

我主要用来做安防用，摄像机这个东西买的就是安心，家里如果有小猫咪的话会非常有用。

## 2. 客厅

### 1) 小米路由器AX3000 ¥349

#### 产品

![06368882185c0c0c00ff3916eac7e392](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/06368882185c0c0c00ff3916eac7e392.webp)

#### 我的使用场景

许多智能设备都需要接入网络，而且只支持 2.4GHz。这款路由器支持 2.4GHz 和 5GHz 双频段。

### 2) 小爱音箱万能遥控板 ¥115（咸鱼）

#### 产品

![Snipaste_2021-09-03_01-00-10](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/Snipaste_2021-09-03_01-00-10.png)

#### 我的使用场景

这款官网已下架，在咸鱼淘了个二手，没啥毛病。支持语音、红外控制电器，比如电视机、空调、风扇等。已经习惯每天早上起床问一下小爱同学天气预报决定今天穿什么衣服和鞋，当然伞是每天出门必带的。

### 3) 小米智能多模网关 ¥169

#### 产品

![834acc2fbef17d5acd42b9ea7eed5dc4](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/834acc2fbef17d5acd42b9ea7eed5dc4.jpeg)

#### 我的使用场景

这款小米多模网关，Wi-Fi、ZigBee 3.0、蓝牙都支持，可以很好的适配家中各种协议的智能家居产品。

### 4) 米家空调伴侣2  ¥79

#### 产品

![b1f98f2bebccac445d6dcdb7ee14c9d8](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/b1f98f2bebccac445d6dcdb7ee14c9d8.webp)

#### 我的使用场景

这是刚搬入新家就买的智能家居产品。主要用来实现回家提前打开空调。

只需要一个插座，就可以把传统空调变成智能空调。远程控制、小爱声控、睡后调温、电量统计，功能应有尽有。自带 Wi-Fi 功能，可直接连接网络。

### 5) 米家智能开关 双开单控 ¥69

#### 产品

![Snipaste_2021-08-23_23-19-22](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/Snipaste_2021-08-23_23-19-22.png)

**注：** 此智能产品的远程控制、智能联动等功能，需要搭配支持蓝牙 Mesh 网关功能的设备才可以使用。可以考虑像我一样，买一台支持有蓝牙 Mesh 功能的小爱音箱即可进行智能联动。

#### 我的使用场景

要说家里最经常打开的，当然非电灯莫属了。而传统的都是墙壁开关，需要手动打开和关闭。

米家智能开关主要分为单火和零火两个版本。从安全性角度，更推荐零火。但考虑到我是租房党，房屋装修已经定死了，预留零线这个已经做不到了，因此选择的是单火版，目前来看没有出现关灯状态下 **“灯闪”** 等异常情况。

其实也可以考虑直接换米家智能灯，但是成本太高，且不易于搬家，而且花几十块买个智能开关就能将普通灯变成智能灯不香吗？

另外安装的时候，尽量找专业的师傅比如小区电工师傅进行安装，安装前一定要断电。我找了师傅来安装发现安装服务费都快赶上开关的费用了。现场学习了一下安装过程，下次应该可以自己在家断电进行安装了。

### 6) 小米人体传感器2  ¥59

#### 产品

![d23bc168fbc7d85df2a80d8b20ec352e](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/d23bc168fbc7d85df2a80d8b20ec352e.jpeg)

#### 我的使用场景

这款其实在网上看评论发现并不太智能，因为是通过红外线进行感应的。如果有人移动，它会感应到有人移动，但是如果停在它面前不移动，它就感应不出来了。不过才 59 元的人体传感器，要啥自行车？

### 7) 智米纯净型加湿器 ¥499

#### 产品

![img](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/img.jpeg)

**注：** 这款是无水雾无粉末，4L水箱，上注水，蒸发型。

我选择加湿器主要关注这几点：

1. 蒸发式，超声波加湿不过滤会有白粉。
2. 容量大，可支持一整晚加湿使用。
3. 便捷式上注水，不用揭盖就能加水。

#### 我的使用场景

北京的气候确实比南方干燥很多，本南方人虽然没有出现干燥到流鼻血的情况，但是脸上起皮倒是经常有，因此买了个加湿器。

研究表明，最有益于人体的健康湿度范围为 45% 至 60%。如果空气中的湿度低于 45%，会造成室内干燥，导致皮肤、咽喉、呼吸道干燥，容易引发哮喘等呼吸道疾病。当空气湿度高于 60% 时，人体会感觉闷热难耐，而当空气湿度高于 80% 时，则属于湿度过高，会使人体散热困难，从而导致体温升高、心跳加快、头晕恶心等症状。 ^[1]^

### 8) 小米米家蓝牙温湿度计 2 ¥29

#### 产品

![bc25e9bee1c171028ff58d96108fdb86](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/bc25e9bee1c171028ff58d96108fdb86.jpeg)

#### 我的使用场景

我买了这个主要是和加湿器一起配合使用，设置湿度低于 45% 就自动打开加湿器，高于 60% 就自动关闭加湿器。不过加湿器最近出现了点问题无法正常开机，正在寄回维修中。

## 3. 玄关

### 1) 小米门窗传感器2 ¥49

#### 产品

![46394a927c56f995f350864c1d1ed334](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/46394a927c56f995f350864c1d1ed334.jpeg)

#### 我的使用场景

主要通过该传感器判断开关门，达成回家条件，自动化执行回家命令。

### 2) 米家夜灯2 蓝牙版  ¥59

#### 产品

![9e37f41daf2a64810f41d22b3fb9f388](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/9e37f41daf2a64810f41d22b3fb9f388.jpeg)

**注：** 这款夜灯除了基础的夜灯功能，还有人体传感器、光线传感器的功能。

#### 我的使用场景

我把它安装在了玄关处，也是卧室到卫生间的走廊处。

**场景一：** 晚上回家，打开大门，夜灯通过自带的人体传感功能判断到有人，且通过自带的光线传感功能判断环境光暗，就自动打开夜灯，然后在设置的时间内自动熄灭。我设置的是亮 30s。

**场景二：** 晚上睡觉的时候，想去一趟卫生间，同理也是分别根据人体传感和光线传感判断条件，实现自动亮灯，30s 后自动熄灭。

另外要说的一点是：夜灯的灯光属于比较昏暗的（可调节），不会像白色的日光灯那样对于刚从黑暗环境出来的人产生刺眼的感觉。这点非常人性化。

## 4. 卧室

### 1) 米家智能开关 单开单控 ¥59

客厅用的是双开单控，卧室用的是单开单控，都是单火版。

### 2) 米家插电夜灯 ¥19.9

#### 产品

![10dc91e10833bdfcfdecc868ecb21a3c](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/10dc91e10833bdfcfdecc868ecb21a3c.jpeg)

#### 我的使用场景

晚上不想在漆黑的卧室看到刺眼的白色灯光，于是装了个小夜灯，晚上自动亮起，灯光偏暖色不刺眼，卧室的吸顶灯基本用不到。不过这款不支持接入米家。

## 5. 想买但还没买

- 智能窗帘：再也不用手动拉窗帘了。
- 扫地机器人：住大房子每周打扫真的很麻烦。
- HomePod mini：可以自己设置通过捷径实现 Siri 控制智能家居。

# 五、软件篇

软件部分主要就是设置各种自动化场景，真正实现解放双手。

## 场景一：回家提前开空调

晚上下班回家，**地理围栏** 检测到我走到小区 100 米范围内，并判断屋里温度高于 26℃，自动打开客厅空调，并调至预设温度。

![WechatIMG89](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG89.jpeg)

**注：** **地理围栏** 只有 iOS 才可以使用。

## 场景二：回家

打开大门，触发门窗传感器，接着打开台灯、灯带、川吸顶灯，摄像机进入休眠状态，小爱音箱播放自定义内容。如果走入客厅，人体传感器判断到有人移动，再打开客厅吸顶灯。

![WechatIMG90](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG90.jpeg)

## 场景三：夜间上洗手间

玄关处的小米夜灯2 感应到有人经过，自动亮 30s 后关闭。

# 六、一些槽点

## 槽点一：回家场景与离家场景无法共存

之前除了设置回家场景，还设置了离家场景。

触发回家场景的判断条件是门窗传感器打开，即打开大门，陆续执行操作家中各种智能家居产品的指令。而触发离家场景的判断条件则是门窗传感器关闭，即关闭大门，陆续执行操作家中各种智能家居产品的指令。这样导致的一个问题就是，到家打开大门，灯都开了，关上大门发现灯又关了。于是我想到的一个简单的解决方法是不使用离家模式。因为我离家一般是不会忘记关灯关空调的。而且即使忘记了，可以手机上远程操作关闭。

## 槽点二：Wi-Fi 一断产品就离线

家里的 Wi-Fi 在三个月里有一两次意外断过，导致家里的智能家居很多都离线了。还在上班的我突然收到米家 App 发来的推送 **“产品已离线”** 还以为家里进贼了。

# 七、一些思考

在研究智能家居场景的时候，很像写代码，需要考虑触发条件和响应结果。但是如果考虑的触发条件太复杂，很容易导致 bug 的产生。因此需要实际使用中不断完善场景。因为自己就是写代码的，所以对于设置这些指令觉得很有意思。

不过还是发现指令设置简单一点比较好。如果还用了嵌套很容易发生意想不到的情况，比如我客厅吸顶灯的打开指令嵌套进了回家场景，但是经常在不想客厅吸顶灯打开的情况下意外打开。

购买不建议一次性把产品都买齐，可以先买些小爱音箱、智能开关、空调伴侣等入坑体验一下智能家居再决定是否购买其它智能家居产品。就比如我这个智能家居花了一个多月的时间才打造完成，智能家居产品也是慢慢添加的，遇到哪个场景不完善，需要新的设备进行配合，再购买即可。

# 八、写在后面

智能家居不是终点，科技只是为了提高生活的幸福感。

最理想的生活还是需要人的陪伴，恋人也好，亲人朋友也罢，有人的地方才叫生活。

# 九、引用

[1] [空气湿度影响人体健康](http://www.xinhuanet.com/science/2019-07/05/c_138200744.htm)

本文关于智能家居产品的图片来自 [小米有品](https://www.xiaomiyoupin.com/)。</description>
        </item>
        <item>
        <title>聊聊我的护肤之路</title>
        <link>https://wonz.wang/%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8A%A4%E8%82%A4%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</link>
        <pubDate>Tue, 27 Oct 2020 22:34:18 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8A%A4%E8%82%A4%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</guid>
        <description>&gt; 护肤从我做起。



### 写在前面

我是大学三年级的时候开始接触护肤（准确地说是大二升大三的暑假，此处应该感谢当时我的部长**四爷**，带我打开了护肤的大门）。

首先需要改善一下大家对护肤的观念：护肤是不分男女的，没有男孩子比较粗糙就可以随意点这种说法。护肤是爱自己的体现。

### 初窥护肤大门

&gt; 护肤基本法：适当的清洁+恰到好处的保湿+永不疲倦的防晒。
&gt;
&gt; 适当的清洁（卸妆/洁面/深层清洁产品）
&gt;
&gt; 恰到好处的保湿（护肤水/精华/护肤油/乳液/面霜产品）
&gt;
&gt; 永不知疲倦的防晒（防晒产品+防晒手段）

这句话当然不是我说的，是我部长**四爷**推给我的美妆博主**醒醒**说的，我自己也是反反复复地看了他的公众号不下二十多篇文章，每篇都看了不少于三遍，反复看，还做了笔记。【欢迎大家关注他的公众号**是醒醒吖**学习护肤，此处无广告】

&gt; 皮肤的生理周期是28天

因此，一定要坚持护肤，而且不能频繁更换护肤产品。

&gt; 护肤不能一概而论

我觉得护肤前最好要了解自己的肤质，可以去商场的护肤品柜台测一下，我是使用**美丽修行**这个 App 自己测的肤质。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20201028212242.png)

### 我用过的不错的护肤产品

因为我自己也不是专业的美妆博主，对产品成分肯定了解的不多也不专业，再说我如果详细介绍产品的成分，真的有人看得下去吗？所以我就一切从简，直接开始分享我使用过的体验不错的产品。

我把我自己的护肤分成三个阶段，分别是南方篇/停滞篇/北方篇。

##### 南方篇

下面这张图是我大二升大三暑假刚开始接触护肤时候买的产品合影。都是很不错的产品，有些产品现在我也在用。因为我出生在江南鱼米之乡，在南京上的大学，气候算是比较湿润吧，我自己是油皮，脸上特别容易出油，所以使用的护肤产品偏向控油方面。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/160-5.JPEG)

&gt; 洁面：freeplus芙丽芳丝氨基酸洗面奶

- 特点：温和洁面，除了贵没缺点。
- 使用顺序：女生可能还需要先卸妆，男生直接就可以洁面了。
- 使用频率：我是早晚各一次，洁面一天不能超过两次。
- 使用方法：就正常使用洗面奶。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/O1CN01evvbr71R7oUYCLZLv_!!2206624122065.jpg)

&gt; 清洁面膜：kiehls科颜氏亚马逊白泥清洁面膜

- 特点：清洁能力很强。
- 使用顺序：在使用完洗面奶之后。
- 使用频率：我现在是两周使用一次。
- 使用方法：敷于脸上，等待十分钟，洗掉。然后使用酒精棉片消过毒的粉刺针的刮环把鼻翼和鼻头上的黑头、白头刮掉。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/O1CN01V1XEXv1L4i7c13aBk_!!0-item_pic.jpg_430x430q90.jpg)

&gt; 护肤水：无印良品 MUJI 基础润肤化妆水 清爽型

- 特点：便宜大碗。
- 使用顺序：洁面之后。
- 使用频率：跟着洁面就行。
- 使用方法：洁面之后，直接倒点手上，往脸上拍一拍。倒些在护肤棉上往脸上擦也是可以的。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/O1CN0153V4bH2GFdbjQRgRU_!!0-item_pic.jpg_430x430q90.jpg)

&gt; 精华：雅诗兰黛小棕瓶

- 特点：主打保湿、修复、抗老。
- 使用顺序：使用完水之后。
- 使用频率：早晚各一次。
- 使用方法：用它那个吸管吸点精华在手上，然后往脸上涂开。
- P.S. 有钱可以直接上**赫莲娜绿宝瓶**，我基本一直都用**小棕瓶**，真的好用。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/O1CN010SDwWQ1WkoJEbk8Ro_!!2064892827.jpg_430x430q90.jpg)

&gt; 乳液：倩碧无油黄油乳液

- 特点：补水保湿清爽滋润，维稳修护皮脂膜。
- 使用顺序：使用完精华之后。
- 使用频率：早晚各一次。
- 使用方法：挤点在手上，然后用手往脸上涂开。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/O1CN011p1VtG1flZVB6tn0V_!!1653734047-0-lubanu-s.jpg_430x430q90.jpg)

&gt; 防晒：安耐晒小金瓶

- 特点：防晒效果好。
- 使用顺序：放在最后面。
- 使用频率：出门看紫外线，不能光看有没有太阳，有时候多云天气但是紫外线也很高。
- 使用方法：外出前 15-30 分钟涂抹于脸部和身体。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/O1CN01gLdkhb2DGbdJ1sgMN_!!2978398582.jpg_430x430q90.jpg)

##### 停滞篇

说来惭愧，其实我中间有接近一年的时间没有护肤，一方面是去年下半年都在准备考研，今年上半年在准备毕业和找工作，另一方面是没钱买精华了，便宜的不放心，贵的小棕瓶买不起。

还是那句话，护肤一定要坚持！

##### 北方篇

自从来到北京工作之后，就发现北京是真的干燥。因此，我现在使用的护肤产品更偏向于保湿。下面是目前的护肤产品合影，其他产品还在双十一的路上。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20201028212225.jpg)

&gt; 秋冬洁面：旁氏米粹洁面泡泡

- 特点：秋冬使用，温和洁面，便宜。
- 使用顺序：同南方篇。
- 使用频率：秋冬只在晚上使用，早上我就用水洗洗脸，不用洁面产品。
- 使用方法：就正常使用洗面奶。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/O1CN014v5Cyb1dGJDC3S5q9_!!1122313708.jpg_430x430q90.jpg)

&gt; 春夏洁面：Dove多芬氨基酸深层清洁洗面奶

- 特点：春夏使用，起泡型洁面产品。
- 使用顺序：女生可能还需要先卸妆，男生直接就可以洁面了。
- 使用频率：早晚各一次。
- 使用方法：就正常使用洗面奶。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/O1CN015AlGwA1rGgBTGaQOv_!!2255775604.jpg_430x430q90.jpg)

&gt; 清洁面膜：kiehls科颜氏亚马逊白泥清洁面膜

- 特点/使用顺序/使用频率/使用方法：都是同南方篇。

&gt; 水：上水和肌元气凝萃露

- 特点：国产的一个品牌，便宜。
- 使用顺序：洁面之后。
- 使用频率：跟着洁面就行。
- 使用方法：应该是同无印良品护肤水，我今年双十一预售买了一瓶，还没付尾款和发货，所以还没体验上。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/O1CN01SuXYwV2Lc9A3Z531y_!!3949209712.jpg_430x430q90.jpg)

&gt; 精华：雅诗兰黛小棕瓶

- 特特点/使用顺序/使用频率/使用方法：同南方篇。
- P.S. 之前用过其他精华，发现还是**小棕瓶**好用。

&gt; 局部精华：上水和肌极光重点焕颜精华凝乳

- 特点：肌肤橡皮擦。
- 使用顺序：使用完精华之后。
- 使用频率：同精华。
- 使用方法：取适量擦拭于局部，比如有痘痘、黑印的地方。
- P.S. 我今年双十一预售买了一支，还没付尾款和发货，所以还没体验上。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/O1CN018K7quK2Lc9AuyBLf0_!!0-item_pic.jpg_430x430q90.jpg)

&gt; 面霜：科颜氏高保湿面霜

- 特点：补水保湿干皮滋润修复护肤。
- 使用顺序：使用完精华之后。
- 使用频率：早晚各一次。
- 使用方法：涂点在手上，然后用手往脸上涂开。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/O1CN01PCcTG01L4i84Oy6gG_!!3164711246.jpg_430x430q90.jpg)

&gt; 防晒：安耐晒小金瓶

- 特点/使用顺序/使用频率/使用方法：同南方篇。

### 写在后面

祝大家都能有好的皮肤，特别是男生早日重视起护肤。</description>
        </item>
        <item>
        <title>北漂一月有感</title>
        <link>https://wonz.wang/%E5%8C%97%E6%BC%82%E4%B8%80%E6%9C%88%E6%9C%89%E6%84%9F/</link>
        <pubDate>Sun, 30 Aug 2020 19:58:32 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E5%8C%97%E6%BC%82%E4%B8%80%E6%9C%88%E6%9C%89%E6%84%9F/</guid>
        <description>&gt; ![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20200831193032.jpg)



### 写在前面

来到北京已经一个月整了。

### 工作

因为是刚入职，还没有上手公司的项目，平时就在公司自己看文档学技术。部门每周也有培训，会布置作业，需要自己去上网查找资料理解不懂的知识点，然后保证质量尽可能快速完成作业。部门给每个应届生都分配了一位导师，带我的师傅技术挺强的，和我都是 Python 开发方向，很合我胃口。希望以后能够跟着师傅多学点技术。

下面是我的新工位（刚上班的两天是在会议室，因为研发中心工位紧张，后来就调到二楼研发中心了），现在还用着自己本科用了四年的笔记本。九月底研发中心应该要搬地方了，到时候应该也会配置一台主机+两个显示器。开始攒钱准备换台电脑了。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20200831200032.jpg)

正式入职之后，因为培训需要，发现工作和上学时学的知识真的差别挺大。反正我是又开始保持长期更新技术博客的习惯了，把平时学习的一些新知识、新技术做巩固积累，慢慢沉淀下来。现在越来越觉得自己选择直接工作是非常适合自己的选择，相比看论文做科研这样枯燥的生活，我觉得还是现在这样的生活更适合自己。

平时 124 加班到九点，35 到五点半下班，周末双休，我觉得还可以接受。强度比互联网公司低一点。

### 生活

发现工作之后比上学时更加注重自己的身体健康了，或许是听到程序员加班猝死的新闻太多了吧。公司正好有免费的健身房，于是我自己上网搜索了一些健身相关的资料，制定了一套自己的健身计划，下单海淘了两罐增肌粉，最近刚邮寄到，每天都冲一杯，补充身体需要摄取的蛋白质和碳水化合物。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20200831200005.jpg)

现在一周基本跑三次步，每次大概五公里左右，跑一休一。发现北京喜欢夜跑的人还挺多的。基本每次都会带上室友一起夜跑。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20200831200008.jpg)

北京的空气也没网传的那么糟糕，至少我来北京的这一个月，空气质量也就一天超过了 100，其他都在 100 以下。冬天据说空气质量会差一点，但也只是爆发性的那种。

北京的气候确实干燥，打算下个月发工资了考虑在宿舍购置一台加湿器，护肤品也该买起来了，上学时省钱买精华，现在可以自己赚钱买精华了。自己赚钱的感觉真好。

上周五下班和室友出去买了两个凉菜，买了三斤精酿啤酒，去食堂炒了个菜，打了份饭和馒头，回宿舍小搓了一顿，甚是满足。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20200831195958.jpg)

### 现场

来到北京看的第一场演出认识了几个不错的朋友，拉了一个小群，平时共享一些演出信息，今天刚得知群里还成了一对，真是可喜可贺。上上周又一起冲了一次现场，看完现场已经十二点了，约了个撸串喝酒聊天的局。那天玩到了两点多，到宿舍已经三点半了。虽然那天的作息有点乱，但是很快乐。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20200831200310.jpg)

最近连续两周的周六晚上都会去**跳海**看**乐夏2**，和朋友一起吃着烤串喝着啤酒，快乐就vans了。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20200831200018.jpg)

周末还去冲了一场**音乐节**，迷笛二十周年。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/TIM%E5%9B%BE%E7%89%8720180623234219.jpg)

### 摄影

目前每周的规划大概是周一到周五努力工作，周六出去逛逛拍拍照，周日看情况出门，不出门就在宿舍写写代码，修修图，看看电影。发现我还挺喜欢拍北京的建筑的。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20200831222800.jpg)

### 一些吹爆的地方

**Apple Pay** 真的太好用了！坐公交坐地铁再也不用掏出手机打开支付宝，找到乘车二维码进行扫码进站了。我现在直接手上抓着手机往感应器位置一放，就可以进站了，真的超级方便。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20200831215427.jpg)

还有就是北京的公交一个站有很多路公交，但是每路公交停的位置其实是不一样的，仔细看站台会发现地面上其实有公交的排队等候车的字样，所以排队等公交是可以错开的，我觉得这个细节做得非常好（虽然有些站台因为雨水冲刷等原因看不清字样了）。还有就是公交是分段计费，上车刷一次，下车再刷一次。

北京儿化音真的太好玩了，我太喜欢听北京话了！

### 一些需要改善的地方

吃饭确实贵了一点。平时基本在公司食堂吃，一餐打两个菜，都打半份，一份吃不完，加一份米饭差不多就 15 元左右了。这么一比较，发现大学食堂是真的便宜。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20200831195950.jpg)

刚来的一个月花费有点高，尤其在音乐演出上面花得有点高。以后还是要适当控制一下自己的双手，没事少打开**秀动**这个 App。

北京司机开车比较猛，走在路上要注意安全。

还有就是我妈妈嫌我平时吃饭公司不提供免费的，还嫌我工资低，其他真没什么了。我自己的话，觉得还行，刚出来工作主要还是提升自己为主，厚积才能薄发。我这种职业是要看工作经验的，而且我也相信自己有实力可以超过身边的大多数人，**让时间告诉别人答案**。

发现周一上班真的好困，表情如下图所示：

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20200831200021.jpg)

### 对未来的一些期望

* 主要还是想多提升下自己的技术，希望能认识一些程序员大佬们进行交流
* 希望摄影和后期水平能够慢慢提升，以后拍出更多好看的照片，主要是建筑摄影和人像摄影
* 希望能够学着攒点钱，每个月发工资了发个红包给父母
* 希望想看的现场都能看到
* 未完待续 To be Continued...

最后，用之前网上看到的一句话激励自己继续努力吧：北京是一座不会亏待热爱生活和努力工作的年轻人的城市。不要把对生活的焦虑转移成对城市的情绪。好好感受北京和刚刚开始的新生活。</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
