<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>互联网 on Wonz</title>
        <link>https://wonz.wang/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/</link>
        <description>Recent content in 互联网 on Wonz</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 30 Apr 2022 14:10:31 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wonz.wang/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>我，转岗了</title>
        <link>https://wonz.wang/%E6%88%91%E8%BD%AC%E5%B2%97%E4%BA%86/</link>
        <pubDate>Sat, 30 Apr 2022 14:10:31 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E6%88%91%E8%BD%AC%E5%B2%97%E4%BA%86/</guid>
        <description>&gt; ![WechatIMG473](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG473.jpeg)



# 写在前面

距离[《我，离职了》](https://wonz.wang/2021/07/21/53-resign/)这篇文章已经过去大半年了，如今在毕业后的第二家公司里待了快一年了，最近又经历了转岗，从全栈转到了后端。最近还在转岗适应期，两个多月的时间也收获了很多，决定记录一下。

# 为什么要转岗

首先要说明的是，公司团队并不是笼统地分为大前端、大后端，而是按照实际业务线进行划分的，一个团队里既有产品、前端、后端，又有测试。然后又有整个技术团队的前端技术栈、后端技术栈。当初公司招我的时候就有把我归到后端技术栈的想法。

在我刚入职的半年里，因为业务需求以及人员变动，我干了半年的全栈，负责三个内部系统的前端和后端。其中主要是前端多一点，以及一些比较轻的后端。

在参加公司转正述职的时候，我也提出了自己想转后端的意愿。以前我觉得全栈很酷，一个人既会写前端，又会写后端，多厉害啊。但实际经历之后，才意识到没有一定的技术水平和底蕴，是驾驭不了全栈的。按照我的认知里，一般从事全栈开发的都是至少五年以上工作经验的程序员。另外一点就是，全栈开发需要懂的技术太多了，我感觉自己学不过来。不利于自己想深入学习某一方向的技术，容易造成「会的多，但没有擅长」的局面。当然，最根本的原因还是发现自己并不喜欢前端，相对于前端繁琐的画页面、切图、改样式，还是更喜欢后端更加纯粹的技术。

因此，才更加坚定自己想转到后端的想法。

# 转岗之后有哪些变化

自己转岗其实是换部门了，从之前所在的 9 人团队换到了一个 20+ 人的团队，直属 leader 也换了。

最近的两个月一直在转岗适应期。

## 技术

转岗之前的技术栈是 Python + Flask + Vue + pREST。转岗之后的技术栈是 Golang + Kratos。虽然自己之前自学过 Golang 的基础语法，但实际开发的时候，发现还是不熟悉，缺少实践，导致经常遇到一些基础的问题都花了很长时间和精力解决。其中印象最深的一次是晚上被同事手把手教怎么写接口，一边教一边问我参数、返回值这些基础语法知识。最后同事还是建议我多补补语法，好在现在已经刷了好几遍语法，开发起来相对没那么生疏了。

至于 B 站开源的 Kratos 这个微服务框架，自己之前看了不下三遍官方文档，看的云里雾里，还是不知道讲的啥。然后自己就上手重构开发项目了。当时心态真的是慌得不行，完全不会啊。好在有同事整理的文档，以及自己厚着脸皮经常请教同事关于这个框架的问题。在连续开发了两三个接口之后，逐渐找到了感觉。

## 一些重构感想

最近一直在做公司的项目重构，前同事几乎把大部分逻辑处理都写在了前端，所以后端选了非常轻的技术。这次重构选择了新的后端技术栈，直接把逻辑处理都迁移到了后端。某天下午重构接口，把前端 Vue 处理逻辑的代码用 Golang 重写。发现自己过去写了半年前端还是有点用的，至少代码看起来不费劲，换门语言写也没什么问题，框架熟悉了无非就是语法换一换。畅通无阻地一下午敲了 200 多行代码，越敲越有感觉，好久没这么享受写代码了。

发现自己还是喜欢敲代码的，接口开发完成的时候还是有点成就感的，虽然大部分是被代码虐。正所谓“我待代码如初恋，代码虐我千百遍”。

## 开发流程与规范

新的团队有一套完整的开发流程，从本地开发 + 自测，到部署在测试环境，与前端进行联调，测试同事进行测试，再到部署在预发布环境，测试同事进行测试，最后再上线，部署到线上环境。总体来说流程还是挺规范的。

另外，对于一些公共组件也有规范要求，比如有公司内部的统一日志包等。

## 博客记录

因为新技术的使用经常会遇到各种各样的问题，有时候是基础问题，有时候却是不限语言的通用技术。比如和前端联调的时候，发现了 Golang 跨域的问题，学习了相关的博客文章做了点笔记记录。平时遇到的 bug 什么的也陆续有博客记录，算是坚持的一个好的工作习惯。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/image-20220430164957258-20220504004803271.png)

## 工作压力与节奏

新部门工作压力肯定是比之前部门更大了。因为项目和业务更加有直接联系，这就导致了 deadline 一般都是定死的，很少有 delay 的情况被允许。反正我到现在还是很害怕每周一甚至每天的早会，汇报前一天工作进度的时候生怕自己效率不够高，拖延了工作进度。

## 同事相处

转岗之后和新部门的同事聚过一次餐，新部门全是男的，没有一个女同事（太惨了）！聚餐的时候倒是挺随意，撸串 + 啤酒，就熟络开了。

因为我是刚上手开发 Golang 项目，经常问同事们问题，逮一个问一个，但是看同事们每天工作也挺忙，有时候也不好意思。有一次周五晚上麻烦同事帮我解决一个问题一直解决到了 20:30 下班，才总算搞出来，还挺不好意思的，耽误同事早点下班过周末了。

# 写在后面

不管是转岗前所在的团队，还是转岗后所在的团队，我都觉得很不错，庆幸自己人品好，遇到的 leader 和同事们人都不错。在公司见到之前团队的同事也会叫一声“xxx老师好”，问问最近怎么样，总体来说我挺喜欢前团队的同事们和现团队的同事们的。

前段时间和一个朋友吃饭聊到工作。我觉得大多数人不喜欢工作，是因为工作并没有给自己带来成就感。

比如我以前并不喜欢工作，因为工作内容激不起自己的热情。因此更想「玩」。但是真正遇到能激发自己热情的工作的时候，发现做起来成就感会很多，自然而然就会有动力去努力工作，当然这里指的是在工作时间。前提还是工作和生活要分开，追求 work life balance。

最后，期待自己技术变强的那一天早日到来，希望那时候还有头发：）</description>
        </item>
        <item>
        <title>《商业的本质和互联网》书摘记录</title>
        <link>https://wonz.wang/%E5%95%86%E4%B8%9A%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E5%92%8C%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E4%B9%A6%E6%91%98%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link>
        <pubDate>Sat, 25 Dec 2021 16:15:39 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E5%95%86%E4%B8%9A%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E5%92%8C%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E4%B9%A6%E6%91%98%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid>
        <description>&gt; 这是 Wonz 记录的 **第 9 篇** 笔记
&gt;
&gt; 书籍：《**商业的本质和互联网**》
&gt;
&gt; 作者：许小年
&gt;
&gt; ![s33542894](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/s33542894.jpeg)



# 1、

&gt; 哈佛大学的奥地利籍经济学教授约瑟夫·熊彼特（Joseph Schumpeter）认为，创新是对现有经济与行业格局的破坏，即“创造性毁灭”，职业经理人可以在相对稳定的环境中依照例行规则管理好企业，却不可能进行创新，因为创新意味着颠覆他们精心维护的现有体系。创新是企业家特有的也是唯一的职能，成功或失败取决于企业家的直觉和勇气而非职业经理人擅长的计划和执行

创新是企业家特有的职能。

# 2、

&gt; 历史上是技术、市场和企业的互动将人类带入工业社会。

# 3、

&gt; 当局域网扩展延伸到彼此相连时，通信协议成为必需，TCP/IP等协议之于通信网相当于轨道的标准宽度之于道路网。

# 4、

&gt; 从工业革命到今天的绝大部分时间里，供给侧涌现出的新技术是经济增长的根本和经久不衰的动力。新技术不仅创造了新的投资机会和就业机会，并且提高了劳动生产率，从而提高了人均收入，就业和收入的增加带来旺盛的消费需求。有收入支持的消费需求反过来刺激生产，经济进入供给和需求相互推动的良性循环，在宏观层面上表现为经济增长。

经济增长的原因。

# 5、

&gt; 新技术不仅催生新的商业模式，而且时常引发下一波的创新浪潮，技术进步呈现出自我繁衍和收益递增的趋势。

# 6、

&gt; 网络的第三层效益是孕育新的商业模式和生活方式，铁路网之于百货商店，互联网之于电商、社交，都是这样的例子。

# 7、

&gt; 2018年4月，脸书公司的活跃用户数达到惊人的22亿，占世界总人口的30%，同年中国腾讯微信月活跃用户为11亿，两家社交媒体即囊括了接近一半的世界人口，人类真正进入了地球村时代。

# 8、

&gt; 规模经济效应的前提是完全相同的产品或服务，取得先发优势的大公司依仗接近于零的边际成本，长期用零价格也就是免费使用的策略打压潜在的挑战者。如果挑战者引入差异化产品，大公司要么看着自己的用户流失，要么投入资源开发性价比更高的类似产品，以便留住客户。这样一来，大公司的边际成本不再为零，规模经济效应因此会被削弱，削弱到什么程度取决于挑战者的产品在市场上的受欢迎程度。

# 9、

&gt; 公式表达如下
&gt; $$
&gt; V_M=k_1·n^2
&gt; $$
&gt; 式中，$V_M$代表具有梅特卡夫效应的网络价值，$k_1$是个常数，n是网络节点或网络用户数。
&gt;
&gt; 活跃用户数和用户增长本质上还是增加用户之间的互动。

梅特卡夫效应

# 10、

&gt; 网络的市场价值取决于用户之间互动的活跃程度、互动产生的交易，以及互联网公司从互动和交易中获得的收益，例如广告费或交易佣金。在互联网投资圈里，基金经理们经常谈论活跃用户数和用户数的增长，其实最终决定价值的是用户的互动方式以及互联网公司的商业模式。

# 11、

&gt; 我们定义双边市场效应为：不同类型用户之间正反馈交互所创造的价值。

# 12、

&gt; 在初涉零售之时，亚马逊意识到物流管理的重要性，于是从沃尔玛挖来优秀的人员，设计了“世界上最棒的大规模零售物流管理网络”，其运营模式类似于沃尔玛的物流中心。不料支持头部商品业务十分有效的技术，面对分散的个人订单却一筹莫展。经过一番痛苦的挣扎，贝佐斯放弃了模仿，组建团队另起炉灶，从零开始研发符合自身特点的系统。

借鉴他人的经验固然必要，但照抄照搬可能使公司处于进退两难的尴尬境地。

# 13、

&gt; 人类是群居动物和社会动物，我们既需要私人空间，也需要公共空间，需要和他人的接触，哪怕非亲非故，哪怕是气息、声音和目光的接触。

赞同

# 14、

&gt; 传统零售商不必恐惧互联网，最可怕的竞争对手不是电商，而是自己的习惯思维。努力跟上时代，保持精神活力比技术领先更为重要，毕竟互联网已不再是高科技，关键看企业如何创造性地应用它。

互联网是对手也是学习的对象。

# 15、

&gt; 线上线下交叉、多业态融合成为零售业的新趋势，驱动变化的是技术和企业对技术的创造性应用。

# 16、

&gt; 使用互联网并不因此就具有网络属性，网络属性以商业模式为必要条件。

# 17、

&gt; 金融的生命线是风险控制而不是规模或者增长速度，这是由金融的性质决定的。

# 18、

&gt; “道德风险”一词指的是“用别人的钱不心疼”，借钱投资或借钱经营所导致的风险偏好上升，这是一个经济现象，和借款人的道德水准没有太大的关系。

# 19、

&gt; 进入壁垒即俗话说的护城河，是阻止竞争对手的障碍；退出壁垒决定平台客户的黏性。

进入和退出壁垒是重要的，因为平台的特点本来就是开放和自由。

# 20、

&gt; 得技术者得天下，生态圈再大，终究属于核心技术的创造者。

技术是根本

# 21、

&gt; “自由开源”中的free强调自由和权利而非免费，即得到授权的使用者可以自由拷贝、修改和转发软件给他人，拥有这些权利，软件的免费或基本免费是个自然的结果。open source指软件的源代码公开，便于使用者操作和修改。

开源不仅适用于技术，其他领域也适用。开源的意义其实不只是提供可以自由使用的权利，另一方面也激励着人们参与到开源维护中，这些都是自发性质的，是开源带来的影响。

# 22、

&gt; 黑客文化推崇共享、开放、协作，相信所有信息都应该是免费的，人可以在电脑上创造艺术和美。斯托尔曼认为，黑客的共同特点是热爱编程和追求卓越。

技术让生活变得更美好

# 23、

&gt; 软件工程师之所以愿意学雷锋，第一，是因为多种软件的开发可以提高他们的技能，有助于在公司的提职加薪。第二，在开源领域中的贡献增加了他们的市场知名度，从而增加他们未来的就业机会，例如进入其他的软件公司或风投行业。第三，开源软件比自己的常规性本职工作更富挑战，更“酷”，名声在外而获得同行的认可，满足个人的社会地位或得到尊重的心理需求。

热衷开源的原因

# 24、

&gt; 边际成本等于零的信念建立在三张网的特性上：互联网上信息传递的边际成本等于零，能源网上的太阳能、风能等新能源的边际成本等于零，大数据驱动的物联网使生产和运输的边际成本等于零。

# 25、

&gt; 面对摩擦力无所不在的现实世界，我们不会天真到要求消除摩擦力，以便在理想的条件下印证牛顿的洞见，而是在牛顿的理论体系中加上摩擦力，以解决现实世界中的具体问题。

如果不能改变环境，就改变自己。

# 26、

&gt; 简单讲，三者的关系就是企业依托PaaS开发SaaS，再操作SaaS调用IaaS，实现各种生产和管理的功能。

# 27、

&gt; “理性”的含义是投资收益最大化，这个词在金融学中通常和基本面投资等价，而基本面就是按照未来盈利估算的公司价值。

# 28、

&gt; 投资与其说是科学，不如说是一门艺术。

# 29、

&gt; 市场是复杂的，演绎逻辑的推理只能提供极为有限的答案，基于简单规则的决策虽然谈不上“最优”，却是可行的且经常产生不错的效果。</description>
        </item>
        <item>
        <title>从国企到互联网，一个初入职场将近一年半工作经验程序员的「得」与「失」</title>
        <link>https://wonz.wang/%E4%BB%8E%E5%9B%BD%E4%BC%81%E5%88%B0%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%88%9D%E5%85%A5%E8%81%8C%E5%9C%BA%E5%B0%86%E8%BF%91%E4%B8%80%E5%B9%B4%E5%8D%8A%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E7%9A%84%E5%BE%97%E4%B8%8E%E5%A4%B1/</link>
        <pubDate>Wed, 24 Nov 2021 00:43:31 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E4%BB%8E%E5%9B%BD%E4%BC%81%E5%88%B0%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%88%9D%E5%85%A5%E8%81%8C%E5%9C%BA%E5%B0%86%E8%BF%91%E4%B8%80%E5%B9%B4%E5%8D%8A%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E7%9A%84%E5%BE%97%E4%B8%8E%E5%A4%B1/</guid>
        <description>&gt; ![WechatIMG149](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG149.jpeg)



# 写在前面

2020 年 7 月 29 日，我只身一人来到北京，开始人生中的第一份工作，在一家国企从事软件开发工作。

2021 年 6 月底，我从国企离职，然后进入了一家互联网公司，从事软件开发工作。

这将近一年半的时间，虽然只在目前所在的互联网公司待了短短不到五个月的时间，但是对我的影响却是巨大的。我的工作经验在程序员这个职业上还算很年轻，所以谈不上分享什么经验，仅仅是自己作为一个阶段的回顾，想记录一下从国企到互联网的「得」与「失」。

# 变化

## 工作时间

之前在国企的时候，工作时间是 9:00-17:30，午休 11:30-13:30，周末双休。基本没有加过班，周末也都是属于自己的时间，不需要再考虑工作上的事情。

现在在互联网公司，工作时间是 10:00-20:30，午休 12:30-13:30，晚饭时间 18:30-19:00，周末双休。因为现在晚饭都是在公司吃，如果不是刷朋友圈，我是不知道北京哪天的夕阳又刷屏了的，因此错过了很多美丽的瞬间，也算一点遗憾吧。

## 工作强度

从上面的工作时间就能看出互联网的工作强度和国企比不是一般的大，好在我司在互联网公司里面还算强度比较低的，没有 996，没有大小周。

## 工作内容

因为公司性质，之前在国企做的是 ToG 的产品，涉及到和地方政府合作，有时需要和地方政府的人沟通，反正我是不喜欢这点的。

现在在的互联网公司主要做的是 ToC 的产品，不过因为我不做业务这块，我是做内部系统的开发，平时需要沟通的都是本公司同事，相对还比较好。

## 工作难度

之前在的国企的技术栈是：Python + Django + MySQL + Docker

现在在的互联网公司的技术栈是：Python + Flask + Vue + pREST + PostgreSQL + Docker

最近因为赶上公司裁员，带我的师傅被裁了，现在我一个人担任之前两个人的工作量，管理三个内部平台的前端和后端，差不多晚上 21:35 到家之后还得继续工作，周末也需要加班做会未完成的工作。

因为现在三个平台的前端、后端的开发都是自己一个人来搞，难度确实挺大的，特别是对于我这个才接触前端三个月时间的前端小白，既要负责修复平台的前端 bug，又要开发新的前端页面等，真的每天都在和 Vue 怄气。还时不时会遇到一些历史遗留问题需要处理，感觉每一次都是对自己的历练。有过很多次代码写不出来的崩溃，这个其实在哪家公司都会遇到，原因出在自己身上，因为技术功底不扎实。

因为之前在国企做的是后端开发，只需要管向前端传什么数据就行。现在在互联网公司一开始也做的是后端开发，但是后来因为人手不够渐渐地就转成了全栈。开始全栈开发之后，发现自己对整个开发流程有了更深的认识。以前写后端只需要管传什么数据，现在前后端都自己写，因此要考虑的东西就多了，从前端页面展示，到后端传数据。举个实际工作中遇到的问题：前端页面查询数据加载太慢如何优化。做全栈开发之后我知道了优化方法有很多，一是前端优化，包括前端分页、加载动画等，二是数据库优化，包括建立索引、使用分区表、优化 SQL 代码等。这些都是实际工作中一点点积累的经验。

做全栈的一个好处就是前后端都是自己一个人进行开发，因此少了联调环节，可以更加专注开发。不过解决 bug 的时候，既要考虑是前端的问题又要考虑是后端的问题，大脑需要高负荷运转，还是非常锻炼逻辑的。

## 工作成就感

想到了之前在国企的时候，有个朋友之前和我说“你周末经常出去玩会不会是因为工作上没有什么成就感才导致只想玩乐”。后来我意识到确实是因为工作上没有什么成就感，才导致我对工作提不起什么兴趣与热情。

来到互联网公司之后，特别是最近这一个月，因为平台的前后端都是自己一个人开发，遇到问题也没什么同事可以请教（因为我负责的三个平台的开发与维护现在就只剩下我一个人了），加上有时候会遇到紧急需求要实现或者紧急 bug 要修复，发现自己一个人解决后，真的很有成就感。同时，也确确实实感受到自己比以前更会写代码了。从写不出来代码到独立写出来代码是很大的提升，往后就要注重提高代码质量。

## 工作性价比

想到了之前在网上看到的一个工作性价比计算器（有需要可以后台回复**工作性价比**，获取表格自己进行计算），我根据自己实际情况分别计算了在国企和互联网公司的工作性价比，发现现在是真的爽。

![WechatIMG143](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG143.jpeg)

⬆️前司与现司的工作性价比对比

## 工作满意度

其实我觉得一份工作的满意程度主要取决于三个因素：钱是否给到位、工作内容是否喜欢、同事相处是否融洽。

在国企的时候只占到一个同事相处融洽，现在在互联网公司占到两样：工作内容是自己喜欢的以及同事相处融洽。

## 敏捷开发

巧的是，之前国企所在部门和现在互联网所在部门都采用的是敏捷开发模式。但是带给我的感受却非常不同。

在国企的时候，每天早上都有站会，汇报一下前一天的工作。其他就没什么会议了。

现在在的互联网公司，每天早上也有站会，每周还有交互评审和需求评审，以及每两周一次的迭代会，还有月度会议。同时公司采用的是 OKR 工作法。毕竟和国企相比，互联网公司最关键的是「生存」。部门按一周算一个迭代，即每周排任务不超过五个故事点，然后新的一周会统计上一周迭代完成情况。个人觉得现在团队采用的敏捷开发更加专业一点，而且我也喜欢这种节奏。

![Snipaste_2021-11-23_22-51-38](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/Snipaste_2021-11-23_22-51-38.png)

⬆️一些会议笔记

## 环境

之前国企在的就是普通写字楼，因为整层楼都是，所以接触不到其他公司的人。现在在的互联网公司在一个创意园区，园区环境挺好的，而且上班路上在园区也能看到其他公司的人。

相比之前在国企的条条框框（比如打卡，经常有什么非技术性培训需要参加，而且还有周报、各种报告），发现互联网是真的自由，没有打卡，没有周报，没有浪费时间的无聊培训。而且我留长发在现在的公司没有同事说不可以，倒是有几位女同事说发型不错。

另一点就是互联网公司的员工普遍比较年轻。同事沟通代沟相对很小，而且科技前沿大家都会关注，比如前阵子我就听新同事讨论元宇宙。我所在的部门也是个很好的部门，没有领导 PUA，还经常收到同事的零食投喂，反正部门的零食区只有增没有减，永远都吃不完。

# 「得」

虽然自己近一个月都在加班，周末也没有属于自己的时间，已经一个月的周末没有进城了，更别说 live、电影、和朋友约饭喝酒，娱乐活动都没了。不满的情绪是有的，但是在经历完这一个月来自己一个人负责三个平台的开发与维护后，发现自己真的在飞速成长。

## 技术成长

可能是之前在国企「混」了一年，在准备跳槽面试过程中，发现自己对于所掌握的技术了解的既不深入又不全面。现在越来越觉得努力提升技术的重要性，相比玩乐带来的一时快感，觉得还是应该把更多的精力和时间放在提升自己上。

刚进入互联网公司的时候，因为要快速上手公司项目开发，于是 leader 和带我的师傅共同给我布置了相对宽松的学习任务，在两周内从零开始学习 Vue、PostgreSQL、D2Admin、pREST 等框架与技术，以及一些工具的使用比如 Kong、Portainer、Adminer 等。差不多入职半个月之后就开始接触公司项目了，先从修改简单的 bug 开始。

在学习新技术的同时，我也更加扎实了自己对 Docker、Linux 命令的使用。同时独立解决问题的能力也得到了很大的提升，善用 Google 和 Stack Overflow，很多问题都能从官方文档里找到解决方法。发现网上有些同行写的技术博客质量是真的差，特别是 CSDN 平台上的，基本上看十篇博客，只有一两篇有点用，其他都是浪费时间。通过公司内部的技术交流，我也开始了解一些偏微服务架构方面的技术，这个和写 CRUD 比还是挺有难度和深度的，更加考验技术功底。

从最初遇到技术难点研究了半天也没有任何思路，无奈只能求助师傅，在师傅循序渐进的指导下，我逐渐突破了一个个技术难点。再到后面师傅被裁了，只能全程靠自己一点点摸索与试错，努力解决一个个工作中遇到的难题。经常有一个人研究一天都没有进展的无奈，但同时也有自己独立解决问题的兴奋。这段时间是我觉得自己技术成长飞快的时光。

在一次和现在同事的聚餐中，部门 leader 和我说他当年刚参加工作的一两年，全年几乎都没有出去玩，晚上下班和周末都是在家学习新技术，这才成为了一名优秀的架构师。所谓的先苦后甜就是这个道理，总是听到说刚毕业进入职场的三年是变化最大的时期，因为「努力」和「混」的程序员，会在这三年产生非常大的差距，这个是未来需要花远远大于三年的时间才能追上的。

## 沉淀

现在每完成一个技术难点，都会写技术博客作为记录，不过基本都没有发布到网上，而是保存在了自己的电脑上。一方面是觉得有些博客写的还不够深入，不想因为一味追求博客数量而放弃博客质量，另一方面是自己还没有从实际问题中抽离出具有普适性的解决方法。比如说有些技术博客会涉及到公司的项目代码，不方便上传到网上，而且我也没有从中把公司代码给剔除掉，改写成其他例子。不过，这点我会慢慢改善，肯定坚持的是发布不涉及公司代码的技术博客到网上供人指正。

![Snipaste_2021-11-23_22-58-16](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/Snipaste_2021-11-23_22-58-16.png)

⬆️一些工作博客记录

# 「失」

## 业余爱好

### 乐器

在进入互联网公司工作一个月之后，因为某次看音乐演出而坚定了自己多年来一直想玩乐队的想法。于是报了电吉他课，买了电吉他、音箱、效果器。然后开始了每周末坐一个半小时地铁去上两小时电吉他课的生活，工作不忙的时候工作日晚上到家也会练半小时琴。现在只是会一点和弦，自认为还不算入门。但是最近一个月的疯狂加班，导致已经一个月没去上课了，在家也几乎没有时间练习，忘了很多。

### 摄影

在国企的时候喜欢周末带个相机出门，拍拍这座对我来说还很陌生的城市，记录下一些美好的瞬间。跳槽到互联网公司之后，一方面是将业余爱好重心移到了乐器学习上，因此在摄影上投入的时间和精力就少了很多，相机也放家里很少按下过快门。

## 生活

因为晚上和周末都是加班的状态，自然就没有属于自己的时间了。难得的娱乐活动可能就是晚上失眠的时候玩玩手机，反正也睡不着。

![WechatIMG147](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG147.jpeg)

⬆️加班的一些记录

## 亲人与朋友

加班多了之后确实少了很多和朋友相聚的机会，好在还是有关心自己的朋友的。

![WechatIMG145](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG145.jpeg)

⬆️来自大学同学的关心

虽然加班很多但也一直和家人保持联系，看看爸妈经常在微信群里发家里小猫咪的视频和照片，觉得有个小猫咪陪陪他们还是很不错的。

# 写在后面

如果要我简单总结一下这次从国企跳槽到互联网的个人体会，我会提以下四点。

## 1. 技术人应该把重心放在提升技术上面

众所周知，程序员所在圈子的技术更新迭代实在太快，快到学习的速度跟不上新技术出现的速度。但是仍要坚持学习新技术，可以先不深入只了解再决定是否要深入学习，千万不能安于现状。

## 2. 沉淀很重要，好记性不如烂笔头

我很喜欢写笔记，虽然工作熟练之后可以减少查看文档的时间，但是刚上手新项目的时候，还是建议多写写笔记，并且经常回顾与复习。

## 3. 工作是为了养「活」自己，生活是为了养「好」自己

别忘了生活，我一直觉得生活丰富的人是不会不快乐的。长期的工作高压之后，很容易影响一个人的心情和状态，只会越来越差。前段时间因为工作压力过大时常怀疑自己是否适合写代码，找了学心理学的学弟要了份 SDS 抑郁自评量表测试，结果测出来是中度抑郁，把自己吓住了，差点想去医院找医生看看。好在自我调节比较好，目前又恢复了往日正常的状态。

## 4. 工作的同时也别忘了身体健康

最近发现身体健康没有以前那么好了，倒没有生病，只是最近感觉腰和颈椎一直不太舒服，加上睡眠质量一直不好，但是一直没空去医院检查一下身体。平时因为下班到家也很晚了，还要学习新技术，因此也没什么锻炼的时间。

人生没有重来。如果再给我一次选择的机会，我还是会义无反顾地进入互联网公司，因为这是我喜欢的节奏。一时的失去只是为了更美好的将来。</description>
        </item>
        <item>
        <title>我，离职了</title>
        <link>https://wonz.wang/%E6%88%91%E7%A6%BB%E8%81%8C%E4%BA%86/</link>
        <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 16:19:39 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E6%88%91%E7%A6%BB%E8%81%8C%E4%BA%86/</guid>
        <description>&gt;![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/396E10BE-62CF-47D1-A7F8-6395C651F089_1_105_c.jpeg)



## 写在前面

本来幻想着提笔开始写这篇文章的时候，会有说不完的话。但是真正到写完这个非常简单的题目时，发现好像也没那么多想说的话。大概是许久没有写文章的原因，翻了下公众号发现停更快三个月了。一部分原因是在准备面试以及其他杂七杂八的事情，另一部分原因是有点渐渐丧失了表达欲。

## 心路历程

大四春招的时候，因为当初自己是坚定的**反 996 主义者**，所以找工作基本把加班的公司都 pass 了，后来就来了北京这家所谓的**不加班**国企。当时春招的心路历程在这里：[我参加 2020 春招的一些感触](http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUwOTE3MDI2Nw==&amp;mid=2247484039&amp;idx=1&amp;sn=f561129566296c25a3062d51e6fdef07&amp;chksm=f91705b3ce608ca59c8cc9088b2be0e7a1b9e7660bbb95a7d1e23ad094bd72f3085a72f621c6#rd)。刚步入职场的半年还是挺期待的，团队氛围好，leader 待大家也都很好，自己的技术也在成长着。但是年后团队因为忙于项目交付，因此开发工作很少，这就导致了很长一段时间的**无所事事**。当然，这个**无所事事**只是相对的，自己还是可以给自己找事做的。但是长此以往，成长空间有限，我个人是比较在意自己技术方面的提升的。

一开始没想好是否要离职的主要原因还是自己菜，觉得出去找工作也不一定有公司会要我，毕竟才一年工作经验，啥也没学到什么。这就导致了**觉得自己菜 -&gt; 不敢跳槽 -&gt; 技术得不到提升 -&gt; 还是一样的菜**的恶性循环。

我也请教了一些学长和程序员朋友们，询问了一年工作经验是否可以跳槽。得到的答案基本一致：可以跳，前提还是要有实力。刚毕业选择错了一家公司可以理解，大不了从头再来，因为年轻就是资本，可以尽量多试错。从经济学的角度来说，这个属于**沉没成本**。好在越早做出决定，可以尽量降低**沉没成本**。

后来得知和我同时入职这家公司的应届生同事拿到 offer 的消息后，我也下定了跳槽的决心。

期间有几个工作经验比较长的朋友和我说国企待着挺好的，稳定点，何必去互联网呢，又累还不稳定。诚然，稳定是国企的一大特点，但是越是安逸的环境越容易磨灭人的热情。有些东西，经历过一次就不想再经历了，而有些东西，越是没有经历过才越是向往。我向往互联网的自由氛围，当然也有互联网行业薪资远高于普通行业薪资的原因。但最重要的是，能和一群志同道合年龄差距不大的人一起做点有意思的事情，这才是我想要的。我觉得我还年轻，正值可以拼搏的时期，正如我的 CSDN 签名所说：**最怕一生碌碌无为，还说平凡难能可贵**。

## 简单聊聊面试

我前前后后参加了八个公司的面试，有小厂有大厂，当然还有很多公司连简历都没过（比如找了**小米**的朋友内推，说社招不招一年工作经验的，社招真是太残酷了）。面试就不展开说了，具体的我后面会出一篇**面经**的文章。因为基本每个面试面完我都会做记录，所以还算比较有真实性。

下面是我的 **LeetCode** 刷题记录截图，差不多整个五月和六月上旬都在刷题准备面试：

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/image-20210804222825314.png)

## 离职后，我做了些什么

### 租房

从找房到看房到签合同，只用了三天的时间。

自己在网上查找了很多租房文章，也整理了租房攻略，后面有机会可以分享一下自己的租房心得。简单来说，钱到位，什么都好说。预算有限的话，只能选择牺牲点什么。我因为自己不喜欢合租（担心合租室友不好相处），于是牺牲了通勤（现在通勤时间单程 1h～1.5h），选择了在远点的地方租了个一居室，一个人住 60 平真是舒服啊。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/30C3B6B3-B20C-4D5A-A3D7-8D239C2EDC58_1_105_c.jpeg)

### 离职旅行

每个人一生都应该去一次西藏。正如我去西藏之前和朋友开玩笑说，我去西藏就是为了去朝圣的，想去净化一下被工作摧残的心灵。

在西藏的六天里，我真切地感受到了大自然的美丽，也虔诚地做了一回朝圣的信徒，不为别的，只为那一句“**扎西德勒**”。

下面是我离职旅行航班轨迹图，从北京出发，分别去了西宁、拉萨、成都、上海，最后回的北京。

![](https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/CF7045F0-5A16-4DE0-87EE-D4E5825555D0_1_105_c.jpeg)

### 烫了卷毛

因为一直在留长发，趁这个机会把头发烫卷了一点。去了新公司后，不止一个女同事问我是不是少数民族，还夸我帅，哈哈哈没想到啊。

## 前司与现司的一些对比

加入新公司一个月了，总体来说还是挺满意的，庆幸自己加入了个好团队。leader 好说话，新同事相处也融洽。还有 mentor 专门带我，不光是指导我熟悉项目源码，还会教我一些基础但是我从来没接触过的实际开发经验，确实是很认真地指导我，这点我真的非常感恩。

我自己是个喜欢自由的人，而互联网公司的自由氛围正是我想要的。

虽然工时确实比之前多了一些，毕竟之前国企是 9-5.5-5，现在 10-8.5-5，也还行，没有 996 那么夸张。

工作方面因为业务需要，自己也从后端转到了**全栈**。之前是 **Python** 后端，现在开始学 **Vue** + **Golang**，前端后端一起搞，还是挺有挑战的，我非常喜欢。

## 写在后面

这篇文章其实写的磕磕绊绊的，初稿完成后一点也不满意，到现在已经是第三个晚上的修改了，才终于找到点以前写公众号的感觉。好在不出意外，后面应该会经常更新了，因为有太多太多想写的了，比如面经，比如租房攻略，比如家居生活指南，比如北漂一年回忆录等等。

**往者不可谏，来者犹可追。**

我是 Wonz，一个喜欢思考与写作的程序员。</description>
        </item>
        <item>
        <title>伴着银杏与初雪，第四期 Newsletter 出现在北京最美的季节里</title>
        <link>https://wonz.wang/%E4%BC%B4%E7%9D%80%E9%93%B6%E6%9D%8F%E4%B8%8E%E5%88%9D%E9%9B%AA%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E6%9C%9F-newsletter-%E5%87%BA%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%9C%80%E7%BE%8E%E7%9A%84%E5%AD%A3%E8%8A%82%E9%87%8C/</link>
        <pubDate>Wed, 11 Nov 2020 22:41:31 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E4%BC%B4%E7%9D%80%E9%93%B6%E6%9D%8F%E4%B8%8E%E5%88%9D%E9%9B%AA%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E6%9C%9F-newsletter-%E5%87%BA%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%9C%80%E7%BE%8E%E7%9A%84%E5%AD%A3%E8%8A%82%E9%87%8C/</guid>
        <description>&gt; 欢迎订阅[「进来看看」](https://wonz.hedwig.pub)



# 互联网

* 文章：[蚂蚁 IPO 定价，人均 826 万！](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NTQwNDcyMA==&amp;mid=2650668430&amp;idx=1&amp;sn=48f251b03240c6f43631673188265a09&amp;chksm=87d120d1b0a6a9c79ad2a5fcf8148ea91eb85f9fe185e75f33768d1a554653bff34285001f91&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1027EYAI304Dnm5AFLBB0ML2&amp;sharer_sharetime=1603792096133&amp;sharer_shareid=98be2b754936f08d103cd3be4f2da5d7#rd)

  评论：感谢互联网。

- 文章：[马云心都凉了。。。](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMDQyMjcxOA==&amp;mid=2247491146&amp;idx=1&amp;sn=2a36f6375ff3e92ae6ab5c3e899275c4&amp;chksm=e8b2ff9bdfc5768ddfdf71e01def7ebf000555480b7843d1fc233b86a94ac2da139cdeababb1&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1122MTNZlOG87dimhuirWJDP&amp;sharer_sharetime=1606046864834&amp;sharer_shareid=98be2b754936f08d103cd3be4f2da5d7#rd)

  评论：马云飘了。他始终是一个商人，最终目的还是赚钱。

- 文章：[出大事了，互联网版的“房住不炒”](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxNzYxMTU0OQ==&amp;mid=2247491288&amp;idx=1&amp;sn=c4ae838ca5fb92a3ef8ab9fdda4c1d83&amp;chksm=97f672aaa081fbbc7fc673f69e96a8bbdcaddc7d345a9609e4bb78509b6dad45f4c71cce8cd9&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1122XhxzTL9XwCwSycVvCCgy&amp;sharer_sharetime=1606046853487&amp;sharer_shareid=98be2b754936f08d103cd3be4f2da5d7#rd)

  评论：今后不是**互联网**的时代，而是**互联网+**的时代。

# 编程

* 项目：[现代 JavaScript 教程中文版](https://github.com/javascript-tutorial/zh.javascript.info)

  评论：看到朋友推荐，据说这篇教程易懂好学。

- 项目：[TrafficMonitor](https://github.com/zhongyang219/TrafficMonitor)

  评论：一款用于 Windows 平台的网速监控悬浮窗软件，可以显示当前网速、CPU 及内存利用率，支持嵌入到任务栏显示，支持更换皮肤、历史流量统计等功能。

# 数码科技

* 视频：[【小泽】MacBook Pro M1芯片评测：好家伙，我直接好家伙](https://www.bilibili.com/video/BV1QK4y1Z7sa)

  评论：好家伙，M1 基本各方面吊打 Intel 啊，我直接好家伙。

- 视频：[ARM版Mac使用体验 | 适合编程吗？ | x86兼容性测试｜日用及开发软件测试 | 程序员向](https://www.bilibili.com/video/BV1Ut4y1a7ng)

  评论：对于 CS 的学生或者工作使用的程序员，还是需要观望一下，编程方面还需等待适配跟进。

# 社会

- 文章：[囧，和川普再过4年！](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxNzYxMTU0OQ==&amp;mid=2247491240&amp;idx=1&amp;sn=1d5968449b578dd2ba625395ec13e59b&amp;chksm=97f672daa081fbccd7cd8a18a0804aa17643a1688955b066de5c2efd792ad30a4663b3d67354&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1104Cj2b4BJck2aCT61vcmTD&amp;sharer_sharetime=1604503301546&amp;sharer_shareid=98be2b754936f08d103cd3be4f2da5d7#rd)

  评论：美国大选，川宝最后还是输了。

# 音乐

* 文章：[Guided by music | 北京摇滚青年寻乐指南](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjE1NTI0Nw==&amp;mid=2247484987&amp;idx=1&amp;sn=c4050ecd66eaae58f8bd0a1f722accf1&amp;chksm=eb9f07bbdce88ead0370746686c94f0c0225dc3ca1262e113df5c9aa8801d2a879e082db90be&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1024dT3RPO7gmW9jcVLnAuAM&amp;sharer_sharetime=1603479613641&amp;sharer_shareid=98be2b754936f08d103cd3be4f2da5d7#rd)

  评论：去年偶然间看到了这篇文章决定以后来北京一定要去文章里的这些地方看看，没想到毕业后真就来北京了。

* 文章：[重庆森林](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDQzNjA1NQ==&amp;mid=2457149093&amp;idx=2&amp;sn=3bb6e62b432ab773cea467fe3cc99177&amp;chksm=b106781d8671f10b7786424a1d7e1155abac55e94f3d6996419183b7eede5a0c360cd4c47e9f&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1028uBcoBz0YFKc3OT7sYXig&amp;sharer_sharetime=1603852023540&amp;sharer_shareid=98be2b754936f08d103cd3be4f2da5d7#rd)

  评论：**舌头**的巡演日记我几乎每篇都看，太喜欢他们的文笔了。

- 文章：[从二环唱到清河，我们的歌在漂泊](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwODQ3ODM3Mw==&amp;mid=2650022964&amp;idx=1&amp;sn=5d9dfa8a1c90eab995f83b52d22d6d5d&amp;chksm=836ecffeb41946e84d6824e76cd202d5a8a0748400ca16b4d902263c256191feba6c996cf414&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1102lo2O0jAdvYGDmAUAAY6I&amp;sharer_sharetime=1604251659297&amp;sharer_shareid=98be2b754936f08d103cd3be4f2da5d7#rd)

  评论：明年春天要去 Tsing River。

- 文章：[「Livehouse」≠ 夜店 / 酒吧。](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNTYzNjI0OQ==&amp;mid=2247490851&amp;idx=1&amp;sn=e717ffcb53bbcc99c7b3c77642bb4e08&amp;chksm=e8e54e55df92c743eb511721de0280f9373ebb463e2ac1966944370127303f52ef85e410e9a7&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1101Mn3OrlyZf8sU3TnviGac&amp;sharer_sharetime=1604200575703&amp;sharer_shareid=98be2b754936f08d103cd3be4f2da5d7#rd)

  评论：没有去过 Livehouse 的生活不完整。

- 文章：[“这个虚拟乐队，凭什么唱了 22 年”](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1MDExOTU2MQ==&amp;mid=2247511569&amp;idx=1&amp;sn=3ab8b8dc3eaf6c89caea2471fbce3aff&amp;chksm=e985faf7def273e153879589eaa851496e9260e4d3e6e76bba461223dbbba33688ef0cd53c1d&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=110573IOQloeU6TmjVU1KFAG&amp;sharer_sharetime=1604576143996&amp;sharer_shareid=98be2b754936f08d103cd3be4f2da5d7#rd)

  评论：**街头霸王**真的是一个非常牛逼的乐队。

- 文章：[2019太湖迷笛音乐节回顾：我从远方赶来，恰巧你们也在。](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3Njc4NjA2Mw==&amp;mid=2247488597&amp;idx=1&amp;sn=0a0f274b3299ee9fccd0c126f700812c&amp;chksm=9f5aa4b5a82d2da3b2542463494f335770d706da4f382d9f2f3c423a2e78c27218157dfdd4cd&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1105Wika5Hy7rbJxi4pT5mAU&amp;sharer_sharetime=1604576152558&amp;sharer_shareid=98be2b754936f08d103cd3be4f2da5d7#rd)

  评论：没有去过**迷笛**的人生真的不完整。

- 文章：[中国摇滚，猝不及防的遭遇](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NTY2MTAxNg==&amp;mid=2247495814&amp;idx=1&amp;sn=6b791c9919c75617ec50e3751dc63e45&amp;chksm=fbd25331cca5da270d9af1e84c2ae7f20132d1779d52c51ca8bbdfbb96aa60206fafb5cf6107&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1106DnImEhcxk7jC6E6tDsZw&amp;sharer_sharetime=1604642080769&amp;sharer_shareid=98be2b754936f08d103cd3be4f2da5d7#rd)

  评论：乐队，和人的关系一样，分分合合，毫无必要永恒，或者大合唱。（摘自此篇文章）

- 文章：[我在现场 | 西南之南——北京站](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4OTE5MjIyMg==&amp;mid=2247484180&amp;idx=1&amp;sn=7eb2c3280d6b7d6d8fa3a37050e761fa&amp;chksm=cfeee965f899607320e61100fca1de06b31c8a6c6965f00cce29102db83739694e9067d6f4e8&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1107YqacHoVwtnKVN4VrXASl&amp;sharer_sharetime=1604733582532&amp;sharer_shareid=98be2b754936f08d103cd3be4f2da5d7#rd)

  评论：讲个真实的事情，我朋友之前说超过 180 元就不收票来看了，后来收到一张 180 元出的，朋友看完说觉得 220 元都值。（**声音碎片**北京站预售票卖 180 元，全价票卖 220 元。）**声碎**值得！

# 最近在听

* 音乐：[假若明天来临——惘闻](https://music.163.com/#/song?id=1479800523)

  评论：中国器乐摇滚领军乐队今年发的新专辑，是神专。

- 音乐：[The Dark Side of the Moon——Pink Floyd](https://music.163.com/#/song?id=31738245)

  评论：神专，常听常新。

- 播客：[No.32 跟冯大辉聊聊做互联网的一些大观察和小感触](https://www.xiaoyuzhoufm.com/episodes/5f94188983c34e85ddff9a76?s=eyJ1IjogIjVlN2M1ZTQwYTJmMmU1MDNjZWMzNmQ0MyJ9)

  评论：混互联网圈的肯定都知道 Fenng。

# 其他 Newsletter 推荐

* [鼓励你多点几下鼠标的第九期](https://zmd.hedwig.pub/i/gu-li-ni-duo-dian-ji-xia-shu-biao-de-di-jiu-qi)

----

Wonz

2020/11/22, Beijing

----

如果有任何想法，欢迎回复邮件进行交流。

如果喜欢本刊，欢迎推荐给朋友，你们的订阅亦是我更新的动力！

[点我订阅](https://wonz.hedwig.pub)</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
