<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>思考 on Wonz</title>
        <link>https://wonz.wang/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
        <description>Recent content in 思考 on Wonz</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>Wonz</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 26 May 2023 11:55:57 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wonz.wang/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>没工作的这一个月，我做了一次自我整理</title>
        <link>https://wonz.wang/2023/05/26/87-no-work-for-a-month/</link>
        <pubDate>Fri, 26 May 2023 11:55:57 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/2023/05/26/87-no-work-for-a-month/</guid>
        <description>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202308201207934.jpeg" alt="Featured image of post 没工作的这一个月，我做了一次自我整理" /&gt;&lt;h1 id=&#34;写在前面&#34;&gt;写在前面&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;5 月看到一则新闻：2023 年 4 月，16-24 岁青年的失业率为 20.4%，创下有数据记录以来的新高。巧的是，自己也失业了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四月底被裁员，整个五月都处于没工作的状态。突然空出的时间也让我恰好有时间自省与思考。同时，自己借这个机会做了一次自我整理。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;整理自己&#34;&gt;整理自己&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;重新思考工作的意义&#34;&gt;重新思考工作的意义&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;整个五月听了不下三遍&lt;strong&gt;随机波动&lt;/strong&gt;的这期节目 &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.stovol.club/096&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;《我与工作：遍寻意义，却是狗屁》&lt;/a&gt;。我很努力地试图从中找到工作的意义，奈何最后得出的结论还是：我找不到之前的这份工作对我的意义。倒是最近有个朋友的一席话给了我另一种思路，她说“工作就是消解意义，是活着的一种手段，确实不需要赋予太多意义”。仔细一想也是，哪有那么多必须找到意义才做的事，很多时候就是没有意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恰好前阵子在看炜晨的 &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://weichen.zhubai.love/posts/2273536522018140160?push_source_id=2219500277273485312&amp;amp;push_source_type=email&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Newsletter&lt;/a&gt; ，发现他从工作六年的亚马逊辞职了。在 Newsletter 中他提到 &lt;strong&gt;「后来我才意识到，不断询问意义本身就说明它已经对我没有意义。就像如果我们内心充盈，是不会关心生命的意义是什么。」&lt;/strong&gt; 看完甚是赞同，我那么想找到工作对我的意义，其实又何尝不是因为它本身对我就没有意义，才导致一直找寻不到所谓的意义呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实自己早在去年下半年就意识到了自己对当前这份工作的不喜欢。不管是工作内容上还是发展前途上。因为长期做内部平台的开发，加上没有专门的产品经理思考相关需求（很多需求都是开发自己想的），接触不到 C 端用户，没办法更深层次地从用户角度考虑问题，从而进行产品的迭代。加上本身做内部平台就没多少发展前景，说实话自己最近半年的技术提升很缓慢。当然更加让我失望的是完全没有个人价值的实现。每天的工作内容都如同拧螺丝，提不起一点热情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自己曾深度思考过自己到底喜欢做什么。想过很多，不考虑市场等因素的话，我最想做的其实是工具类产品。我想做一些酷的东西，正如自己在 &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/Wonz5130&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;GitHub&lt;/a&gt; 主页写的 profile 一样“try to create some cool products”。再考虑到自己平时喜欢折腾效率工具类产品，尤其是笔记类产品。其实自己想做更加纯粹一点的东西，没有那么多的限制，比如政策，可以专心做产品。终极目标是做一名独立开发者（当然自己目前的技术水平远远没有达到）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实自己在读本科时，特别是本科二年级的时候，非常喜欢编程，那时候写代码确实给我带来了快乐，我可以周末在图书馆敲一天代码也不觉得厌倦。毕业开始工作之后，当写代码只是为了赚钱，已经很久没有感受过那种最初的纯粹的快乐了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;整理对待工作的态度&#34;&gt;整理对待工作的态度&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最近在读炜晨之前写的一篇文章「&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://weichen.blog/career-change/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;如何转变职业&lt;/a&gt;」 ，很喜欢里面的一句话「 &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://weichen.blog/work/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;工作可以只作为谋生的手段&lt;/a&gt;，让你能做你真正热爱的事情。」现在我是完全转变了自己对待工作的态度。既然在工作中找寻不到个人价值的实现，那么我宁愿花更多的时间和精力在自己热爱的事物上，比如音乐，比如写作。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;整理作息&#34;&gt;整理作息&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;五月初刚从烟台迷笛音乐节回来，自己的状态其实还没恢复。虽然重新制定了每日 Todo，但是执行效果甚微。加上熬夜看了两场欧冠比赛，上半个月作息十分混乱。经常睡到上午十点十一点起，晚上又是熬夜到两三点睡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好在下半个月改善很多，感觉自己状态也调整得差不多了。强迫自己作息规律少睡懒觉，毕竟一天还是有很多计划的事情要做的，比如每天起床看书，下午健身和跑步等等。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;整理热爱的事物&#34;&gt;整理热爱的事物&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;写作&#34;&gt;写作&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;重新看了下自己年初定下来的 2023 个人 OKR，其中有一个 KR 是一年写 14 篇文章。结果到现在也就只写了一篇 2022 年的年终总结。之前有篇香港游记写到一半夭折了，因为发现提笔总是卡壳，当我意识到「美好的回忆是文字无法复原的」之后，决定不再动笔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在正好有大把时间，正好借此机会重新找回一下写作的感觉。发现自己还是很喜欢写作的。在之前的文章里有提到过，我觉得写作和写代码有个共同之处是「都是在自己的世界里进行创造」。我很享受这种感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近一直在想要不要重启停更了两年半的 Newsletter。之前决定停更是因为觉得自己的输入不够支撑做长期的输出，而且个人观点略显稚嫩。现在发现自己还是有重启的想法的，暂时还没做好重启 Newsletter 的准备，不过应该会写写生活随笔，发表在自己的个人公众号 / 个人网站，或者写写思考小作文，发布在即刻 / Telegram / Twitter。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;跑步&#34;&gt;跑步&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;5 月把《强风吹拂》这部日漫又翻出来刷了一遍。想起自己第一次看的时候还在读大三，那时候喜欢晚上自习完去操场跑个 3km 5km。那时候喜欢跑步是因为可以释放学习的压力，毕竟当时为了刷 GPA / 争取保研等压力还是挺大的。现在重新看，发现动漫里的灰二一直在试图寻找“跑步究竟是为了什么”。这和我一直在试图寻找“工作究竟是为了什么”又何尝不是一样呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年其实已经开始慢慢恢复跑步了，从 3km 开始恢复，单程最远跑过 15km，不过配速还没恢复到之前参加半程马拉松比赛的状态。加上去年因为疫情也没能参加一次半马比赛，略感遗憾。今年 3 月开始恢复训练，不工作之后时间充裕了很多，也有了更多时间可以训练，之前一周三跑的计划也得以提上日程。不过 5 月的月跑量也只是勉强到了 60km，还需努力。今年一定要跑上一场半马。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在很享受跑步，和上大学那会儿跑步完全是两种状态。对我来说这是一天中为数不多可以不对着电子屏幕的时间段。在跑步的过程中，我可以听一两期喜欢的播客节目，又或者耳机里放着自己歌单里的歌，想一些事情，又或者什么都不想，仅仅只是专注跑步这一件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;喜欢跑步，在自己掌控的节奏里，一呼一吸，感觉时间都变慢了。心也由此慢了下来，容易思考一些平时很容易忽略的事情。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;音乐&#34;&gt;音乐&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;或许自己都没想到，朋友听说我被裁后，比我先想到我会拿起吉他。仔细一想，确实也该捡起来弹一弹了。之前老是找借口说工作忙，现在时间多的是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;live 倒是没少看。去年憋了太久，导致今年演出井喷，这才刚过去五个月，发现自己已经看了 31 场 live 了。但好在还是秉承着「只看自己想看的演出」的原则，今年又多了一条原则「多看点国外的乐队」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时自己在听 &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.douban.com/doulist/73799/?dt_dapp=1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;MCB 杂志上评出的百张史上最具革命性的专辑&lt;/a&gt; 。本来还担心一年 100 张专辑听不完，毕竟要认真听专辑再个人打分写评论，每张专不听个至少两遍起步，还是得花不少精力和时间的。目前进度 17/100。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外自己一直很想做一位乐评人，野生的那种。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;调酒&#34;&gt;调酒&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;被裁后其实最早想到的是找家喜欢的鸡尾酒吧去当调酒师学徒，毕竟这确实是我目前喜欢做的事情。但是因为一些现实因素的考虑，还是没打算去实践。还是自己在家调着玩儿吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;整理感情&#34;&gt;整理感情&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;5 月拒绝了一个向我表白的女生，然后我向喜欢的女生表白被拒了。感情就是一个圈，你拒绝别人，别人拒绝你。move on~&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;这一个月都做了些什么&#34;&gt;这一个月都做了些什么&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;见朋友&#34;&gt;见朋友&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;5 月以来，陆续见了好几位朋友&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;5.3：听说我被裁约我吃饭的迪迪，咨询了一些离职手续上的事情&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.7：还是和迪迪，还有一年没见的小花，在望京吃了韩餐，吃完在路边买了几张刮刮乐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.9：和亖哥吃了意大利餐厅，聊了当时的情感困惑，发现得有半年没见了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.12：和迪迪、小金、郑钧哥哥去海淀吃了火锅&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.13：和前前同事兼前室友约了撸串，好久没见了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.14：去妮老师家给相老师「拍北漂」计划帮忙&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.20：上午考了场试，下午和妮老师在 DDC 看了爱在三部曲，晚上吃了日式拉面又去胡同里喝了好喝的鸡尾酒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.22：和创业的高老师聊了聊职业发展，对自己今后的职业发展道路有了一些新的思考，或许会尝试一下新的道路&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.24：去北外找了子了玩，喜欢北外的红色建筑风格。一起逛了颐和园，逛公园确实容易让人的心情平静下来&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.24：去北理工找了大学学妹，听她吐槽读研的压力，发现大家都不容易&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.28：烂桃来北京玩，一起去 798 看了摄影展，吃了铜锅涮肉，去 postpost 喝了咖啡，意外淘到两首很不错的电子音乐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.29：和 Stoka 吃了炙子烤肉，聊了找工作的事情，又去了常去的理发店看望大叔，看到大叔今天发朋友圈回老家了，女儿高考&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6.1：和贵总看了场脱口秀，老北京那嘴贫的真适合讲这个，就是这个味儿&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202308181211621.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;冥想&#34;&gt;冥想&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这个月开始尝试冥想，整个五月一共参加了 15 次冥想。很难想象，之前觉得这就是浪费时间的事儿，现在我却会每天晚上花 15min 进行冥想，然后记录感受。或许心态是真变了，尝试在冥想中与自己和解。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;运动&#34;&gt;运动&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;整个五月运动倒是一点没落下，去健身房跟着私教上了 14 次课，跑了 10 次步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不工作之后，保持着一周上 3-4 节健身课的节奏，能够明显感受到自己的腿部肌肉变强了，哈克机深蹲也上了一次 120KG。自从健身之后，确实能感受到自己的身体线条在朝着自己想要的方向发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;理发&#34;&gt;理发&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;留过长发之后，发现运动是真碍事，但又舍不得剪，找大叔稍微剪短了重新烫了一下。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;阅读&#34;&gt;阅读&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;终于开始恢复阅读，看了快 1/3 《逻辑思维简易入门》觉得质量不行决定弃书，开始看《简明逻辑学》。陆续看了一些订阅的 Newsletter 和博客。很喜欢看技术人写的非技术文章，或许是同行相惜，在他们的文字中，我看到了自己的影子。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;电影与剧&#34;&gt;电影与剧&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;按照一天 1-2 集的节奏慢悠悠刷完了《漫长的季节》，配乐属于加分项。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前晚上喜欢一个人在家看电影，本来以为自己现在时间多了会天天晚上看电影，结果发现每天还是有很多事情要做，整个五月竟然一部电影都没看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202308181211980.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;WechatIMG126&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;写在后面&#34;&gt;写在后面&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;本来这篇应该是五月末就该发表出来的。但六月初临时有事回家了一趟，又遇上二阳，现在状态和五月末又是完全两种状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写完这篇文章的我暂时还是不准备开始找工作，老实说还是没想好接下来的路怎么走。不过既然知道自己想要的不是世俗意义上的「工作」能够给予的，那么又何必把希望寄托在一份工作上。我想好好利用这段难得的空闲时间，做些以前一直想做但是没时间做的事，尝试更多可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anyway，年轻多尝试不是坏事——「往前看，别回头」。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
