<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>90后 on Wonz</title>
        <link>https://wonz.wang/tags/90%E5%90%8E/</link>
        <description>Recent content in 90后 on Wonz</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 06 May 2020 22:25:25 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wonz.wang/tags/90%E5%90%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>我谈「后浪」</title>
        <link>https://wonz.wang/%E6%88%91%E8%B0%88%E5%90%8E%E6%B5%AA/</link>
        <pubDate>Wed, 06 May 2020 22:25:25 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wonz.wang/%E6%88%91%E8%B0%88%E5%90%8E%E6%B5%AA/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;给爷爬&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;起因&#34;&gt;起因&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2020 年 5 月 3 日，&lt;code&gt;bilibili&lt;/code&gt; 发了个视频叫「后浪」。我是看到朋友圈疯狂转发，在 5 月 4 日吃晚饭的时候打开 B 站看了下这个视频。说句实话，看完没啥感觉，看完根本不记得视频讲了什么，倒是这两天看到几篇相关的微信公众号的推送，反而间接了解了有提到哪些人哪些内容。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;自己观点&#34;&gt;自己观点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;直接说我个人观点吧：我并不喜欢这个视频。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管是从是否这个视频是 B 站的一次营销来看（当然我没有证据），还是从视频的内容来看，我都不是很喜欢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己在初一升初二的暑假意外接触到这个网站，然后一下子就喜欢上了。再到后来上大学也会偶尔看看，不过大学看的频率真的很少了。最近疫情在家倒是喜欢上了吃饭的时候看一集吃播，更有食欲。我之前就把这个网站当作自己的一种娱乐方式。偶尔喜欢看看番剧，现在看的也少了（毕竟不是二次元），近期毕竟喜欢 &lt;code&gt;数码科技区&lt;/code&gt; 和 &lt;code&gt;沙雕区&lt;/code&gt; 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自己也不是 B 站活跃用户，「后浪」里的 up 主我就认出来 &lt;code&gt;何同学&lt;/code&gt; 和 &lt;code&gt;影视飓风&lt;/code&gt; ，我个人很喜欢他们的数码测评。其他都不知道，而且我没开弹幕，怎么说呢，一直不喜欢 B 站的弹幕，有些素质真的堪忧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重新又看了一遍视频，发现视频里的后浪们，确实活得很成功啊。可是那些耀眼的光，全国又能有多少呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;永远不要把别人当作自己未来要成为的样子，你是你，别人是别人。你完全可以活得与众不同，没必要追求他们的样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一点，我觉得视频并不真正理解我们这些所谓的后浪。我今年 22 岁，马上毕业后就要去北京工作了（选择去北京而不是其他城市是我自己的选择），然后我要面临的很大一个问题是要不要留下来。北京房价不用说了吧，户口又是一个问题。（当然，我现在肯定不会考虑这个问题，因为没有意义）明明之前还是一个在学校读着书的大学生，马上一进社会就要在几年甚至一年内迅速成长，这，才是中国的现状。不觉得很可笑吗？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此处应该播放音乐：最好的时代-新裤子&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我自己是计算机专业，找的工作也是程序员，那再来看看中国的程序员行情，996 这种常态的工作，还能有多少时间活出 B 站视频的那些后浪们？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讲讲我所认识的后浪吧。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;路人甲：毕业后五年内坚持写作，每天除去工作和学习，还要再花五个小时在写作上，没有周末。现在，他已经年薪百万了。要知道，甲哥只比我大几届啊。牺牲了娱乐休闲时间，靠自己努力。我觉得这才是我认可的后浪。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;朋友的观点&#34;&gt;朋友的观点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;下面这个是我一位朋友发在朋友圈的动态，经过本人同意放在了这里，我个人很赞同。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;个人表达而已，没有说服的意思&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个视频的荒谬之处在于，它是在借赞美年轻人，描绘一种理想的图景。然而一方面，视频里展现的 high level lifestyle 和真正相信“这个时代比之前美好”的年轻人已经自信到根本不需要夸，另一方面，我们这种看完之后迷惑于“真实生活几时是它说的那样？”的年轻人，再多溢美之词也毫无共情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个视频恶心的点恰在于这是对“中间地带”的欺骗与麻痹，视频其实是想告诉 Ta 们，这个时代比以往任何一代都好。以“长辈”的身份作背书，拍拍你的肩慈祥地鼓励你，又以上述“已处于理想状态”的不同圈层年轻人的成果作佐证，再用诸多祈使句煽煽情，“满满正能量”的糖衣和鸡汤便足以让“中间地带”们觉得，“我们年轻人与美好时代是一个共同体”，这种情感上升一下就是对党和国家的衷心拥护，毕竟这是“几千年的馈赠”，这是“前浪所羡慕的东西”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而那个视频我觉得最讽刺的点就在于这是b站说的，毕竟作为 GR 性质的视频它的意图还是在宣传，是隐喻“瞧我们这些 B 站用户都是年轻人”。天，消费和娱乐是如何替代信仰的，口号和口嗨式的语言是如何解构严肃的，碎片和切片化的内容是如何曲解敬畏的，b站真的好意思说“人类积攒了几千年的财富，所有的知识、见识、智慧和艺术，都像是为你们准备的礼物”——？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己是相当警惕b站主流内容的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可不可以理解这种夸张，只要它能带来一些正向的激励呢？当然。我的观点也一点都不重要哈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可不可以尊重有喜爱的人，也有痛恶的人呢？当然。但是反对一定不意味着所谓更高级的立场，支持的人别构陷高下，反对的人本身也别自以为清醒。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;再说点什么&#34;&gt;再说点什么&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;反正我以后决定少刷刷 B 站了，看看喜欢的 &lt;code&gt;数码科技区&lt;/code&gt; ，看看可爱的猫猫狗狗，其他的能不看就不看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直觉得独立思考的能力很重要，这是大学里不会教的，要自己去理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管怎么说，B站是要对标 YouTube 的，也算民族的一个骄傲。但是在这件事上，我并不喜欢。&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
