<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>思考 on Wonz</title><link>https://wonz.wang/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/</link><description>Recent content in 思考 on Wonz</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><copyright>Wonz</copyright><lastBuildDate>Fri, 26 May 2023 11:55:57 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wonz.wang/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>没工作的这一个月，我做了一次自我整理</title><link>https://wonz.wang/2023/05/26/87-no-work-for-a-month/</link><pubDate>Fri, 26 May 2023 11:55:57 +0000</pubDate><guid>https://wonz.wang/2023/05/26/87-no-work-for-a-month/</guid><description>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202308201207934.jpeg" alt="Featured image of post 没工作的这一个月，我做了一次自我整理" />&lt;h1 id="写在前面">写在前面&lt;/h1>
&lt;p>5 月看到一则新闻：2023 年 4 月，16-24 岁青年的失业率为 20.4%，创下有数据记录以来的新高。巧的是，自己也失业了。&lt;/p>
&lt;p>四月底被裁员，整个五月都处于没工作的状态。突然空出的时间也让我恰好有时间自省与思考。同时，自己借这个机会做了一次自我整理。&lt;/p>
&lt;h1 id="整理自己">整理自己&lt;/h1>
&lt;h2 id="重新思考工作的意义">重新思考工作的意义&lt;/h2>
&lt;p>整个五月听了不下三遍&lt;strong>随机波动&lt;/strong>的这期节目 &lt;a class="link" href="https://www.stovol.club/096" target="_blank" rel="noopener"
>《我与工作：遍寻意义，却是狗屁》
&lt;span style="white-space: nowrap;">&lt;svg width=".7em"
height=".7em" viewBox="0 0 21 21" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
&lt;path d="m13 3l3.293 3.293l-7 7l1.414 1.414l7-7L21 11V3z" fill="currentColor" />
&lt;path d="M19 19H5V5h7l-2-2H5c-1.103 0-2 .897-2 2v14c0 1.103.897 2 2 2h14c1.103 0 2-.897 2-2v-5l-2-2v7z"
fill="currentColor">
&lt;/svg>&lt;/span>
&lt;/a>。我很努力地试图从中找到工作的意义，奈何最后得出的结论还是：我找不到之前的这份工作对我的意义。倒是最近有个朋友的一席话给了我另一种思路，她说“工作就是消解意义，是活着的一种手段，确实不需要赋予太多意义”。仔细一想也是，哪有那么多必须找到意义才做的事，很多时候就是没有意义。&lt;/p>
&lt;p>恰好前阵子在看炜晨的 &lt;a class="link" href="https://weichen.zhubai.love/posts/2273536522018140160?push_source_id=2219500277273485312&amp;amp;push_source_type=email" target="_blank" rel="noopener"
>Newsletter
&lt;span style="white-space: nowrap;">&lt;svg width=".7em"
height=".7em" viewBox="0 0 21 21" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
&lt;path d="m13 3l3.293 3.293l-7 7l1.414 1.414l7-7L21 11V3z" fill="currentColor" />
&lt;path d="M19 19H5V5h7l-2-2H5c-1.103 0-2 .897-2 2v14c0 1.103.897 2 2 2h14c1.103 0 2-.897 2-2v-5l-2-2v7z"
fill="currentColor">
&lt;/svg>&lt;/span>
&lt;/a> ，发现他从工作六年的亚马逊辞职了。在 Newsletter 中他提到 &lt;strong>「后来我才意识到，不断询问意义本身就说明它已经对我没有意义。就像如果我们内心充盈，是不会关心生命的意义是什么。」&lt;/strong> 看完甚是赞同，我那么想找到工作对我的意义，其实又何尝不是因为它本身对我就没有意义，才导致一直找寻不到所谓的意义呢。&lt;/p>
&lt;p>其实自己早在去年下半年就意识到了自己对当前这份工作的不喜欢。不管是工作内容上还是发展前途上。因为长期做内部平台的开发，加上没有专门的产品经理思考相关需求（很多需求都是开发自己想的），接触不到 C 端用户，没办法更深层次地从用户角度考虑问题，从而进行产品的迭代。加上本身做内部平台就没多少发展前景，说实话自己最近半年的技术提升很缓慢。当然更加让我失望的是完全没有个人价值的实现。每天的工作内容都如同拧螺丝，提不起一点热情。&lt;/p>
&lt;p>自己曾深度思考过自己到底喜欢做什么。想过很多，不考虑市场等因素的话，我最想做的其实是工具类产品。我想做一些酷的东西，正如自己在 &lt;a class="link" href="https://github.com/Wonz5130" target="_blank" rel="noopener"
>GitHub
&lt;span style="white-space: nowrap;">&lt;svg width=".7em"
height=".7em" viewBox="0 0 21 21" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
&lt;path d="m13 3l3.293 3.293l-7 7l1.414 1.414l7-7L21 11V3z" fill="currentColor" />
&lt;path d="M19 19H5V5h7l-2-2H5c-1.103 0-2 .897-2 2v14c0 1.103.897 2 2 2h14c1.103 0 2-.897 2-2v-5l-2-2v7z"
fill="currentColor">
&lt;/svg>&lt;/span>
&lt;/a> 主页写的 profile 一样“try to create some cool products”。再考虑到自己平时喜欢折腾效率工具类产品，尤其是笔记类产品。其实自己想做更加纯粹一点的东西，没有那么多的限制，比如政策，可以专心做产品。终极目标是做一名独立开发者（当然自己目前的技术水平远远没有达到）。&lt;/p>
&lt;p>其实自己在读本科时，特别是本科二年级的时候，非常喜欢编程，那时候写代码确实给我带来了快乐，我可以周末在图书馆敲一天代码也不觉得厌倦。毕业开始工作之后，当写代码只是为了赚钱，已经很久没有感受过那种最初的纯粹的快乐了。&lt;/p>
&lt;h2 id="整理对待工作的态度">整理对待工作的态度&lt;/h2>
&lt;p>最近在读炜晨之前写的一篇文章「&lt;a class="link" href="https://weichen.blog/career-change/" target="_blank" rel="noopener"
>如何转变职业
&lt;span style="white-space: nowrap;">&lt;svg width=".7em"
height=".7em" viewBox="0 0 21 21" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
&lt;path d="m13 3l3.293 3.293l-7 7l1.414 1.414l7-7L21 11V3z" fill="currentColor" />
&lt;path d="M19 19H5V5h7l-2-2H5c-1.103 0-2 .897-2 2v14c0 1.103.897 2 2 2h14c1.103 0 2-.897 2-2v-5l-2-2v7z"
fill="currentColor">
&lt;/svg>&lt;/span>
&lt;/a>」 ，很喜欢里面的一句话「 &lt;a class="link" href="https://weichen.blog/work/" target="_blank" rel="noopener"
>工作可以只作为谋生的手段
&lt;span style="white-space: nowrap;">&lt;svg width=".7em"
height=".7em" viewBox="0 0 21 21" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
&lt;path d="m13 3l3.293 3.293l-7 7l1.414 1.414l7-7L21 11V3z" fill="currentColor" />
&lt;path d="M19 19H5V5h7l-2-2H5c-1.103 0-2 .897-2 2v14c0 1.103.897 2 2 2h14c1.103 0 2-.897 2-2v-5l-2-2v7z"
fill="currentColor">
&lt;/svg>&lt;/span>
&lt;/a>，让你能做你真正热爱的事情。」现在我是完全转变了自己对待工作的态度。既然在工作中找寻不到个人价值的实现，那么我宁愿花更多的时间和精力在自己热爱的事物上，比如音乐，比如写作。&lt;/p>
&lt;h2 id="整理作息">整理作息&lt;/h2>
&lt;p>五月初刚从烟台迷笛音乐节回来，自己的状态其实还没恢复。虽然重新制定了每日 Todo，但是执行效果甚微。加上熬夜看了两场欧冠比赛，上半个月作息十分混乱。经常睡到上午十点十一点起，晚上又是熬夜到两三点睡。&lt;/p>
&lt;p>好在下半个月改善很多，感觉自己状态也调整得差不多了。强迫自己作息规律少睡懒觉，毕竟一天还是有很多计划的事情要做的，比如每天起床看书，下午健身和跑步等等。&lt;/p>
&lt;h2 id="整理热爱的事物">整理热爱的事物&lt;/h2>
&lt;h3 id="写作">写作&lt;/h3>
&lt;p>重新看了下自己年初定下来的 2023 个人 OKR，其中有一个 KR 是一年写 14 篇文章。结果到现在也就只写了一篇 2022 年的年终总结。之前有篇香港游记写到一半夭折了，因为发现提笔总是卡壳，当我意识到「美好的回忆是文字无法复原的」之后，决定不再动笔。&lt;/p>
&lt;p>现在正好有大把时间，正好借此机会重新找回一下写作的感觉。发现自己还是很喜欢写作的。在之前的文章里有提到过，我觉得写作和写代码有个共同之处是「都是在自己的世界里进行创造」。我很享受这种感觉。&lt;/p>
&lt;p>最近一直在想要不要重启停更了两年半的 Newsletter。之前决定停更是因为觉得自己的输入不够支撑做长期的输出，而且个人观点略显稚嫩。现在发现自己还是有重启的想法的，暂时还没做好重启 Newsletter 的准备，不过应该会写写生活随笔，发表在自己的个人公众号 / 个人网站，或者写写思考小作文，发布在即刻 / Telegram / Twitter。&lt;/p>
&lt;h3 id="跑步">跑步&lt;/h3>
&lt;p>5 月把《强风吹拂》这部日漫又翻出来刷了一遍。想起自己第一次看的时候还在读大三，那时候喜欢晚上自习完去操场跑个 3km 5km。那时候喜欢跑步是因为可以释放学习的压力，毕竟当时为了刷 GPA / 争取保研等压力还是挺大的。现在重新看，发现动漫里的灰二一直在试图寻找“跑步究竟是为了什么”。这和我一直在试图寻找“工作究竟是为了什么”又何尝不是一样呢。&lt;/p>
&lt;p>去年其实已经开始慢慢恢复跑步了，从 3km 开始恢复，单程最远跑过 15km，不过配速还没恢复到之前参加半程马拉松比赛的状态。加上去年因为疫情也没能参加一次半马比赛，略感遗憾。今年 3 月开始恢复训练，不工作之后时间充裕了很多，也有了更多时间可以训练，之前一周三跑的计划也得以提上日程。不过 5 月的月跑量也只是勉强到了 60km，还需努力。今年一定要跑上一场半马。&lt;/p>
&lt;p>现在很享受跑步，和上大学那会儿跑步完全是两种状态。对我来说这是一天中为数不多可以不对着电子屏幕的时间段。在跑步的过程中，我可以听一两期喜欢的播客节目，又或者耳机里放着自己歌单里的歌，想一些事情，又或者什么都不想，仅仅只是专注跑步这一件事。&lt;/p>
&lt;p>喜欢跑步，在自己掌控的节奏里，一呼一吸，感觉时间都变慢了。心也由此慢了下来，容易思考一些平时很容易忽略的事情。&lt;/p>
&lt;h3 id="音乐">音乐&lt;/h3>
&lt;p>或许自己都没想到，朋友听说我被裁后，比我先想到我会拿起吉他。仔细一想，确实也该捡起来弹一弹了。之前老是找借口说工作忙，现在时间多的是。&lt;/p>
&lt;p>live 倒是没少看。去年憋了太久，导致今年演出井喷，这才刚过去五个月，发现自己已经看了 31 场 live 了。但好在还是秉承着「只看自己想看的演出」的原则，今年又多了一条原则「多看点国外的乐队」。&lt;/p>
&lt;p>同时自己在听 &lt;a class="link" href="https://www.douban.com/doulist/73799/?dt_dapp=1" target="_blank" rel="noopener"
>MCB 杂志上评出的百张史上最具革命性的专辑
&lt;span style="white-space: nowrap;">&lt;svg width=".7em"
height=".7em" viewBox="0 0 21 21" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
&lt;path d="m13 3l3.293 3.293l-7 7l1.414 1.414l7-7L21 11V3z" fill="currentColor" />
&lt;path d="M19 19H5V5h7l-2-2H5c-1.103 0-2 .897-2 2v14c0 1.103.897 2 2 2h14c1.103 0 2-.897 2-2v-5l-2-2v7z"
fill="currentColor">
&lt;/svg>&lt;/span>
&lt;/a> 。本来还担心一年 100 张专辑听不完，毕竟要认真听专辑再个人打分写评论，每张专不听个至少两遍起步，还是得花不少精力和时间的。目前进度 17/100。&lt;/p>
&lt;p>另外自己一直很想做一位乐评人，野生的那种。&lt;/p>
&lt;h3 id="调酒">调酒&lt;/h3>
&lt;p>被裁后其实最早想到的是找家喜欢的鸡尾酒吧去当调酒师学徒，毕竟这确实是我目前喜欢做的事情。但是因为一些现实因素的考虑，还是没打算去实践。还是自己在家调着玩儿吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="整理感情">整理感情&lt;/h2>
&lt;p>5 月拒绝了一个向我表白的女生，然后我向喜欢的女生表白被拒了。感情就是一个圈，你拒绝别人，别人拒绝你。move on~&lt;/p>
&lt;h1 id="这一个月都做了些什么">这一个月都做了些什么&lt;/h1>
&lt;h2 id="见朋友">见朋友&lt;/h2>
&lt;p>5 月以来，陆续见了好几位朋友&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>5.3：听说我被裁约我吃饭的迪迪，咨询了一些离职手续上的事情&lt;/li>
&lt;li>5.7：还是和迪迪，还有一年没见的小花，在望京吃了韩餐，吃完在路边买了几张刮刮乐&lt;/li>
&lt;li>5.9：和亖哥吃了意大利餐厅，聊了当时的情感困惑，发现得有半年没见了&lt;/li>
&lt;li>5.12：和迪迪、小金、郑钧哥哥去海淀吃了火锅&lt;/li>
&lt;li>5.13：和前前同事兼前室友约了撸串，好久没见了&lt;/li>
&lt;li>5.14：去妮老师家给相老师「拍北漂」计划帮忙&lt;/li>
&lt;li>5.20：上午考了场试，下午和妮老师在 DDC 看了爱在三部曲，晚上吃了日式拉面又去胡同里喝了好喝的鸡尾酒&lt;/li>
&lt;li>5.22：和创业的高老师聊了聊职业发展，对自己今后的职业发展道路有了一些新的思考，或许会尝试一下新的道路&lt;/li>
&lt;li>5.24：去北外找了子了玩，喜欢北外的红色建筑风格。一起逛了颐和园，逛公园确实容易让人的心情平静下来&lt;/li>
&lt;li>5.24：去北理工找了大学学妹，听她吐槽读研的压力，发现大家都不容易&lt;/li>
&lt;li>5.28：烂桃来北京玩，一起去 798 看了摄影展，吃了铜锅涮肉，去 postpost 喝了咖啡，意外淘到两首很不错的电子音乐&lt;/li>
&lt;li>5.29：和 Stoka 吃了炙子烤肉，聊了找工作的事情，又去了常去的理发店看望大叔，看到大叔今天发朋友圈回老家了，女儿高考&lt;/li>
&lt;li>6.1：和贵总看了场脱口秀，老北京那嘴贫的真适合讲这个，就是这个味儿&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202308181211621.jpeg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;h2 id="冥想">冥想&lt;/h2>
&lt;p>这个月开始尝试冥想，整个五月一共参加了 15 次冥想。很难想象，之前觉得这就是浪费时间的事儿，现在我却会每天晚上花 15min 进行冥想，然后记录感受。或许心态是真变了，尝试在冥想中与自己和解。&lt;/p>
&lt;h2 id="运动">运动&lt;/h2>
&lt;p>整个五月运动倒是一点没落下，去健身房跟着私教上了 14 次课，跑了 10 次步。&lt;/p>
&lt;p>不工作之后，保持着一周上 3-4 节健身课的节奏，能够明显感受到自己的腿部肌肉变强了，哈克机深蹲也上了一次 120KG。自从健身之后，确实能感受到自己的身体线条在朝着自己想要的方向发展。&lt;/p>
&lt;h2 id="理发">理发&lt;/h2>
&lt;p>留过长发之后，发现运动是真碍事，但又舍不得剪，找大叔稍微剪短了重新烫了一下。&lt;/p>
&lt;h2 id="阅读">阅读&lt;/h2>
&lt;p>终于开始恢复阅读，看了快 1/3 《逻辑思维简易入门》觉得质量不行决定弃书，开始看《简明逻辑学》。陆续看了一些订阅的 Newsletter 和博客。很喜欢看技术人写的非技术文章，或许是同行相惜，在他们的文字中，我看到了自己的影子。&lt;/p>
&lt;h2 id="电影与剧">电影与剧&lt;/h2>
&lt;p>按照一天 1-2 集的节奏慢悠悠刷完了《漫长的季节》，配乐属于加分项。&lt;/p>
&lt;p>以前晚上喜欢一个人在家看电影，本来以为自己现在时间多了会天天晚上看电影，结果发现每天还是有很多事情要做，整个五月竟然一部电影都没看。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/202308181211980.jpeg"
loading="lazy"
alt="WechatIMG126"
>&lt;/p>
&lt;h1 id="写在后面">写在后面&lt;/h1>
&lt;p>本来这篇应该是五月末就该发表出来的。但六月初临时有事回家了一趟，又遇上二阳，现在状态和五月末又是完全两种状态。&lt;/p>
&lt;p>写完这篇文章的我暂时还是不准备开始找工作，老实说还是没想好接下来的路怎么走。不过既然知道自己想要的不是世俗意义上的「工作」能够给予的，那么又何必把希望寄托在一份工作上。我想好好利用这段难得的空闲时间，做些以前一直想做但是没时间做的事，尝试更多可能。&lt;/p>
&lt;p>Anyway，年轻多尝试不是坏事——「往前看，别回头」。&lt;/p></description></item><item><title>居家办公一个月，我在思考些什么</title><link>https://wonz.wang/2022/05/25/76-wfh-for-one-month/</link><pubDate>Wed, 25 May 2022 23:43:05 +0000</pubDate><guid>https://wonz.wang/2022/05/25/76-wfh-for-one-month/</guid><description>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG497.jpeg" alt="Featured image of post 居家办公一个月，我在思考些什么" />&lt;h1 id="写在前面">写在前面&lt;/h1>
&lt;p>由于疫情，公司从 4 月 11 日开始按照园区 50% 上班限流规定，安排 AB 班。一直到 4 月末仍然是如此，但是过了五一因为疫情严重，就变成了全员居家办公，一直到 5 月 30 日才结束全员居家办公。期间自己所在区的地铁、公交、出租车等交通工具都停运了，导致最远只去过家附近 3km 的地方，本来计划的腰部按摩理疗以及拔智齿都搁置了。满打满算，其实居家办公的日子已经快两个月了。不过整个五月全员居家办公对我的影响更大，也因此有机会更加深入思考了一些东西。&lt;/p>
&lt;h1 id="疫情">疫情&lt;/h1>
&lt;p>前几天在订阅的一个 tg channel 里看到关于疫情的一段话，想到这段时间看到的疫情相关新闻，很有感触，摘录如下：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>很显然，在过去这段时间里。我们很少在简体中文的新闻上看到「新冠」、「冠状病毒」、「肺炎」这样的词汇，而更多看到的是「疫情」这个字眼。&lt;/p>
&lt;p>我们甚至未曾使用过「COVID-19」这个通用的、科学的命名方式，或是译名。&lt;/p>
&lt;p>「疫情」是一个被剥离了医学、病毒学乃至于科学的抽象词汇。它更适合被宣传成一个敌人，一个看不见的邪恶势力。它更值得被赋予「同仇敌忾」的使命，并借此操纵情绪。&lt;/p>
&lt;p>「敌人」！铿锵有力。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h1 id="工作">工作&lt;/h1>
&lt;p>居家办公一个月，对工作的意义又更加思考了几分。&lt;/p>
&lt;p>期间有好几次陷入不知道如何解决工作中遇到问题的困境。居家办公降低了沟通效率，以前我一直以为程序员这种工种其实并不需要多少沟通，但从实际工作来看，不管是和产品经理讨论明确需求，还是和前端同事进行接口联调，还是遇到技术难点向同事请教，都离不开沟通。期间我也意识到了自己沟通能力弱的缺点，不能用很通俗易懂的话语向同事阐述工作中遇到的问题，以及有时候发现自己并不能理解同事提供的技术方案。&lt;/p>
&lt;p>期间我在工作中遇到技术难点卡半天甚至更久，虽然知道这是工作的常态，但还是好奇平时没怎么从其他同事身上看到有这种情况，可能是其他同事工作经验多。每次工作带给我痛苦都让我不免开始怀疑是不是自己能力的问题。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG491.jpeg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;h1 id="生活">生活&lt;/h1>
&lt;p>居家办公如果不明确划分开工作和生活，就很容易造成从早起开始一直工作到晚上，然后就是睡觉迎接重复的一天。&lt;/p>
&lt;p>因此首先要做到规律作息。这点我在正常上班期间倒是能做到九点前起床，但晚上并不能保证早睡，毕竟失眠是不可控的。但是居家办公期间，发现早上是真的睡不醒，我也不知道为什么这么爱睡觉。这就导致自己居家这段时期看书时间大大减少，平时正常去公司上班都是利用通勤的时间来看书的。居家这个月估计加起来看书时间只有 4h，比 4 月大大减少。但吃饭、休息还是按照 12:30 吃午饭，13:00 - 14:00 午休，18:30 吃晚饭来执行的。&lt;/p>
&lt;p>其次工作时间还是尽量不要处理别的消息。但难免会有一些必须要关注的消息，比如小区居委会群聊通知下楼做核酸，这种可以控制一个小时看一次。这点其实我没做好，居家办公期间发现自己自律性并没有自己想象中那么高，经常会忍不住翻翻微信，这就导致并不能有一大段时间沉浸在工作中，不利于集中注意力写代码。&lt;/p>
&lt;p>另外也要有放松时间。我利用吃饭以及周末休息时间刷完了国王排名、鬼灭之刃、绝命律师第三季等。也看了天空大爆炸乐队配乐的《胜利之光》，看了《Normal People》的原著小说，对亲密关系又有了一些自己的见解。&lt;/p>
&lt;p>同时也有记录琐碎日常，虽然居家办公期间少了很多乐趣，不过 Instagram 上五月记录的 story 也不少。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG495.jpeg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;h2 id="做饭">做饭&lt;/h2>
&lt;p>居家办公期间，为了消灭掉冰箱里之前囤的一些菜（主要是肉类），加上年初立下的精进厨艺的 flag，于是趁此期间好好磨练了一下厨艺。&lt;/p>
&lt;p>学习做饭主要参考了小红书、懒饭、&lt;a class="link" href="https://github.com/Anduin2017/HowToCook" target="_blank" rel="noopener"
>HowToCook
&lt;span style="white-space: nowrap;">&lt;svg width=".7em"
height=".7em" viewBox="0 0 21 21" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
&lt;path d="m13 3l3.293 3.293l-7 7l1.414 1.414l7-7L21 11V3z" fill="currentColor" />
&lt;path d="M19 19H5V5h7l-2-2H5c-1.103 0-2 .897-2 2v14c0 1.103.897 2 2 2h14c1.103 0 2-.897 2-2v-5l-2-2v7z"
fill="currentColor">
&lt;/svg>&lt;/span>
&lt;/a> GitHub 项目、朋友经验等，已卸载下厨房（广告太多太难用）。对前三种做饭教程有了自己的一些理解：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>小红书：质量参差不齐，每个人菜谱都略有不同，具体量、烹饪时间不够明确，而且还需要留意评论区，防止出现博主没提到的点，感觉研究菜谱比较耗时&lt;/li>
&lt;li>懒饭：量精确到多少 g/人，很适合我这种对数量没概念的厨房菜鸟，菜谱是精心研发的，靠谱省时，推荐尝试&lt;/li>
&lt;li>HowToCook：不够专业，毕竟大部分都是程序员自己写的菜谱，尝试做过几道菜发现并不好吃，也可能是自己水平差的原因&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>另外做饭最大的一个感受就是：太累了。平时上一天班，晚上还要花 30min ～ 1h 做晚饭，吃完还得自己花 30min 洗碗、刷锅、打扫厨房卫生。基本上这些都做完，就已经累的只想瘫着了，根本没有多余的精力加班继续搞工作。&lt;/p>
&lt;p>因此，我在工作日的中午一般只煮点水饺或者面条，简单搞点吃的，工作日的晚上会做点简单的菜比如烤箱烤鸡翅（只需要提前腌制，还不用刷锅）或者快手菜。周末会好好下厨做点好吃的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG492.jpeg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;h2 id="个人囤货经验">个人囤货经验&lt;/h2>
&lt;p>在 2022 年回家过春节的高铁上看完了《断舍离》，同时决定这一年正式开始尝试「断舍离」的生活。但是因为这波疫情，考虑到需要囤货防止出现特殊情况，所以打乱了自己的「断舍离」节奏。&lt;/p>
&lt;p>说一下个人的囤货经验，仅供参考，毕竟我生活经验并不丰富：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>买菜方式实惠程度：社区团购类比如多多买菜、京喜买菜 &amp;gt; 超市 &amp;gt; 叮咚、美团买菜 &amp;gt; 盒马&lt;/li>
&lt;li>我只囤了肉，蔬菜参考丁香生活研究所的「蔬菜储存时间表」有下厨计划才会买，毕竟相信北京的物资，而且蔬菜一般都不容易储存，我平时做饭次数也不多，容易坏&lt;/li>
&lt;li>生活日用品现在基本上是按照每样至少一个月以上的备用量来准备，用完一个量立马补货（比如洗衣液补充装、口罩、消毒酒精），毕竟疫情严重的时候网上买了也不能发货&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>疫情降低了自己的购物欲望。 我现在只买菜和生活日用品。整个五月除去房租只花了 2k 不到，毕竟不能出门之后，真的没什么花钱的欲望，连黑胶都不想买了。&lt;/p>
&lt;p>居家办公期间，会有一阵特别想喝可乐（平时真的不喝可乐）、想吃垃圾食品。但是在下单了一箱可口可乐之后，开了第一罐发现这属于冲动消费，其实也没那么想喝。我只能把这归咎于疫情影响了自己平时的饮食习惯。&lt;/p>
&lt;p>好在三月份的那波疫情提前买了点威士忌在家，于是整个五月在家并不缺酒喝，但其实自己在家并不经常喝酒，而且发现情绪低落的时候喝酒并不能改善低落的情绪，尤其是喝多了还会影响睡眠质量以及第二天的身体状态。&lt;/p>
&lt;h1 id="健康">健康&lt;/h1>
&lt;p>期间我的腰疼又复发过一次，贴了膏药也不管用，晚上疼到睡不着觉，一直到外面天快亮才勉强睡着。但是由于交通不便也没办法去医院复诊治疗，真的很难受。&lt;/p>
&lt;h2 id="运动">运动&lt;/h2>
&lt;p>因此居家办公期间真的要好好重视自己的身体健康，工作再忙也要保证至少运动 30min。&lt;/p>
&lt;p>我五月差不多保持着一周三跑（周二周四有氧跑、周六/周日间歇训练）的频率，五月下旬因为&lt;strong>胫骨筋膜炎&lt;/strong>和大腿内侧疼痛休息了几天，不过五月跑量还是上了 50KM，算是完成了备战马拉松的恢复阶段，后面就准备开始上长距离加跑量以及加强间歇训练提速了。&lt;/p>
&lt;p>五月中旬的时候购入了 TRX，搭配付费订阅的「训记」App 进行增肌训练。现在已经在稳定执行周一练胸、周三练背、周五练腿的训练计划。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG493.jpeg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;h2 id="心理健康">心理健康&lt;/h2>
&lt;p>身体健康是一方面，心理健康同时更加需要关注。&lt;/p>
&lt;p>最近又重新做了一次 16Personalities 测试，发现结果和两年前一样，我还是 INFJ。一直都觉得「人是社会性动物」，反正我是需要有人沟通交流的。居家办公期间，因为工作上经历过好几次情绪崩溃的时候，加上没有人说话，真的很难熬，本来都准备挂安定医院的号去看心理医生了。&lt;/p>
&lt;p>端午假期刚开始，有幸和朋友在安定门河边喝野酒聊天，非常解压。想到了在我上大学的时候，因为学业上的压力以及对未来的迷茫，当时也有这么一位朋友能够在深夜十点多外面下着雨还和我去学校附近的麦当劳坐着仔细倾听我的困惑，如今工作之后也有这么一位朋友能够认真开导我工作上的困难。我不是一个坚强的人，很多时候真的不知道如何解压。真的很感谢遇到的朋友们。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/WechatIMG498.jpeg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>当然心理问题并不只有工作上的，更多的其实还是和疫情相关。我的建议是少关注一些社会上疫情相关的负面消息。虽然我知道我也承认这些都是真实发生的，但是看了只会更失望不是吗？而且因为条件的限制，并不能做到感同身受（比如我自己其实并不能真切感受到上海人民的生活，但这不代表我不想共情），所以关注自己就好。&lt;/p>
&lt;p>现在社会上看到的所谓的「新闻」，尤其是转发的微信群聊消息，都是人们想让你看到的那一面，很多都是东拼西凑带节奏的。永远都要带着自己的思考去想这些事情的真实性，以及前因后果，不要被带节奏。当然这只是我个人的一些见解。我相信真实发生的事情，但我不想成为没有自己独立思考能力的人。&lt;/p>
&lt;h1 id="写在后面">写在后面&lt;/h1>
&lt;p>其实整个五月居家办公我过得并不开心，压力与焦虑常伴，我也没找到恢复正常生活状态的方法。前段时间看到有位即友也因为居家办公一个月导致情绪低落，我是这么安慰的「可以找一些快乐的事情做一做 看个电影做做美食健身 前段时间情绪也很低落 一个月没去超过家3km的地方也没人说话 真的容易emo」但是现在转念一想，其实自己情绪低落的时候，也和这位即友一样对什么都提不起兴趣，真的很难受。&lt;/p>
&lt;p>如果要问疫情对我最大的影响是什么，那我觉得人生还是应该「Carpe Diem」。大多数时候的后悔和遗憾都是在一些事情发生之后，才意识到之前错过的很多美好的。所以「不要说如果，不要等以后」。&lt;/p></description></item><item><title>聊聊我自己的「卡在中间」情况</title><link>https://wonz.wang/2020/05/25/23-stuck/</link><pubDate>Mon, 25 May 2020 19:45:57 +0000</pubDate><guid>https://wonz.wang/2020/05/25/23-stuck/</guid><description>&lt;h3 id="写在前面">写在前面&lt;/h3>
&lt;p>其实「卡在中间」是我非常喜欢的一个播客节目的名字。每期都听，而且有的单集会听很多遍。因为心理上产生了很多共鸣。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>官方解释：「卡在中间」是一档从校园跨入社会的青年以“95后”身份处于上辈社会掌控者与下代互联网原住民之间复杂处境，进行自我探索的播客节目。我们所讨论的“卡学”：卡在中间，进退维谷，日文为立ち往生。往生，意指摆脱过往的恶业业力束缚获得新生的过程，即死亡。“卡”是当代人常有的状态，或许呆立与困顿才是稳定的、必然的，而平坦与顺畅才是暂时的。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="选择专业">选择专业&lt;/h3>
&lt;p>很多人高考选择专业的时候，其实是并不知道自己喜欢什么的，我自己也是。当时我刚高考完还是「电气工程及其自动化」这个专业非常火的时候，我同学进入大学之后转专业也转的这个专业，但是临近毕业他转计算机方向了。&lt;/p>
&lt;p>大部分高中重视的是学习，学生的个人发展是属于被忽视的。这就导致很多学生在高考填报志愿的时候选的大多数是当前的热门专业或者父母/父母的朋友建议的专业，而不知道自己真正想学什么专业。这样导致的很大一个问题是，进入大学很有可能遇到那些根本提不起兴趣学的课程。&lt;/p>
&lt;p>诚然大学里有转专业的机会，但是达到转专业的条件又是一个门槛。&lt;/p>
&lt;h3 id="读研还是工作">读研还是工作&lt;/h3>
&lt;p>万年不变的老话题。&lt;/p>
&lt;p>很多人说考研很痛苦，一方面是身体上的高强度学习，另一方面是心理上的起起伏伏。但是从我自己的考研经历来说，其实不痛苦，我就把考研当作生活中的一部分，平时认真记录生活，照常吃饭。不必把考研当作生活的全部。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>01（A）期节目提到：很多人说“有了研究生文凭才能找到好工作”。这是将因果颠倒了，其实是你有那个能力才可以考上研究生，才可以找到好工作。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>我自己的看法其实是如果对科研真的有热情想有所建树，那就读研吧。如果只是想晚几年进入社会，那还是早点进入社会历练自己吧。毕竟为了一个研究生文凭少了三年工作经验，我觉得不划算。&lt;/p>
&lt;p>正好最近又有学弟问我为什么不建议学计算机的考研。我整理了一下自己的看法如下：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>首先，你要确定考研的目的是什么？&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>喜欢科研，想发 paper？&lt;/li>
&lt;li>仅仅为了研究生文凭好找工作？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>读研&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>导师放不放你实习？不放实习相当于少了三年工作经验。&lt;/li>
&lt;li>读研方向做什么？如果你选机器学习/人工智能这种方向的话，普通 985 出来找算法工程师都不一定找得到，基本只认 Top5 的那几所学校研究生。如果你工作找开发岗的话，很大程度上和你研究生学的没啥关系。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>工作&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>如果认真工作努力提升自己的话，三年工作经验的优势 &amp;gt; 普通研究生学历。&lt;/li>
&lt;li>本科学历没什么差的，自己努力就行。未来又不是仅凭学历就能决定一切的。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>不是读了研究生就能找到好工作，两者不是必然关系。是自己优秀，才考上的研究生，或者找到的好工作。关键还是看自己，和考不考研关系不大。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="你到底想要什么">你到底想要什么&lt;/h3>
&lt;p>这个算是世纪难题了。&lt;/p>
&lt;p>我自己也没有明确的答案。老实说自己当初喜欢编程的原因是自己开发的小游戏让同学们觉得很有趣，我自己觉得这样很酷也很快乐。但是转入计科专业之后，几次课程设计并没有让我感受到以前的这种快乐。再加上没有实际参与过完整的团队项目开发，毕竟学校的程序设计和公司的软件开发区别还是很大的。所以我也不知道自己会在编程这条路走多远，我只能说，现在的我还是很喜欢编程的，还想继续走下去。&lt;/p>
&lt;p>至于其他兴趣爱好，我只能说在工作之余会多去尝试。如果找到了比编程更让我热爱的，我会认真去对待。&lt;/p>
&lt;h3 id="环境重要还是人更重要">环境重要还是人更重要&lt;/h3>
&lt;blockquote>
&lt;p>01（A）期节目里有一句话很喜欢：环境可以教给你的东西是远胜于书本的。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>大一暑假的时候一个人去重庆旅行，在飞机上和邻座的一位南京阿姨聊天。阿姨问过我这个问题：你觉得环境重要还是人更重要。因为她女儿当时初升高进入的是南京的一所很不错的高中，但是班级好像一般。我当时的回答不太记得了，好像是自己坚持认真学习，班级差一点没关系的。&lt;/p>
&lt;p>现在我看法其实变了好多。我觉得环境真的挺重要的。因为环境的不同带来的是格局、视野、机会等等一系列的不同。大城市之所以是大城市，其实是有原因的。&lt;/p>
&lt;h3 id="破釜沉舟还是留点后手">破釜沉舟还是留点后手&lt;/h3>
&lt;p>卖书有感。&lt;/p>
&lt;p>前阵子处理自己的大学四年的书籍。有的书网上卖给了收二手书的，其他不收二手书的都卖给了学校收书的，六毛钱一斤。一共收入 340 元。当时卖完书整个人心情有点低落，一方面是因为自己不想再接触机器学习/深度学习就把西瓜书和花书都卖了，基本都是全新，但卖的很便宜，卖完后悔了，应该自己留着的。另一方面是觉得自己大学四年学习的书本就这样卖了实在可惜，毕竟都写了好多笔记。&lt;/p>
&lt;p>想想还是冲动了。因为自己作为一个开发岗的程序员，觉得自己不打算读研，可能没机会接触算法岗的东西，就卖了西瓜书和花书，太后悔了。&lt;/p>
&lt;h3 id="广度还是深度">广度还是深度&lt;/h3>
&lt;p>拿我自己来说，其实找工作的时候发现程序员只是一个很笼统的概括，方向具体细分还是有很多的，比如前端、后端、全栈等。使用语言也不一样，世界上编程语言这么多，不可能全部都学一遍。自己因为没有接触过前端，所以找工作找的是后端开发。但是我自己并不太了解后端其实是做什么，因为有听说后端如果就是写写 API 接口，做做 crud，那其实还是很没有意思的。因此，我自己是想接触一下前端的，想看看自己是否有兴趣，如果有兴趣的话可能会从后端转前端。&lt;/p>
&lt;p>再从职业角度来说，因为我个人爱好比较广泛，挺多领域都想涉足尝试一下看看。一方面是不想自己只拘束于某一个小领域而让自己视野变得狭隘，另一方面也是想多元化发展一下自己。但是很多领域其实在大学里并不教授，比如产品、运营。&lt;/p>
&lt;p>涉足太多领域也有弊端，有可能会多而不精。最好的方法是在某个领域竖向发展，钻研深度，其他感兴趣的领域横向发展，扩展广度。&lt;/p>
&lt;h3 id="平凡一点还是伟大一点">平凡一点还是伟大一点&lt;/h3>
&lt;p>自己在以前的专业也算小有名气，只是因为当时成绩好而已。后来来到计科之后，我更多的是低调做事。默默坚持更新自己的技术博客，后来慢慢被越来越多的人发现。&lt;/p>
&lt;p>其实自己一直有个大厂梦，程序员梦想去 BAT 这样的大公司算是一种情节吧。但是前阵子自己认真思考之后发现，其实大部分的一生其实是个普通人。倒不是说普通不好，我的意思是就是不会成为特别有名，全国闻名的那种人。但是在自己擅长的小领域有一定名气还是可以做到的。&lt;/p>
&lt;p>有时候想想其实平凡的生活也没什么不好，因为大部分人其实并不真正关心你的生活与成就。我觉得做人没必要活给别人看，因为是你自己的人生。但是我内心又真的很想追逐一下大厂梦。或许以后会是个别人看起来很平凡的普通人，但是我自己却乐在其中。&lt;/p>
&lt;h3 id="写在后面">写在后面&lt;/h3>
&lt;blockquote>
&lt;p>“卡”是当代人常有的状态，或许呆立与困顿才是稳定的、必然的，而平坦与顺畅才是暂时的。&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>我谈「后浪」</title><link>https://wonz.wang/2020/05/06/21-houlang/</link><pubDate>Wed, 06 May 2020 22:25:25 +0000</pubDate><guid>https://wonz.wang/2020/05/06/21-houlang/</guid><description>&lt;h3 id="起因">起因&lt;/h3>
&lt;p>2020 年 5 月 3 日，&lt;code>bilibili&lt;/code> 发了个视频叫「后浪」。我是看到朋友圈疯狂转发，在 5 月 4 日吃晚饭的时候打开 B 站看了下这个视频。说句实话，看完没啥感觉，看完根本不记得视频讲了什么，倒是这两天看到几篇相关的微信公众号的推送，反而间接了解了有提到哪些人哪些内容。&lt;/p>
&lt;h3 id="自己观点">自己观点&lt;/h3>
&lt;p>直接说我个人观点吧：我并不喜欢这个视频。&lt;/p>
&lt;p>不管是从是否这个视频是 B 站的一次营销来看（当然我没有证据），还是从视频的内容来看，我都不是很喜欢。&lt;/p>
&lt;p>我自己在初一升初二的暑假意外接触到这个网站，然后一下子就喜欢上了。再到后来上大学也会偶尔看看，不过大学看的频率真的很少了。最近疫情在家倒是喜欢上了吃饭的时候看一集吃播，更有食欲。我之前就把这个网站当作自己的一种娱乐方式。偶尔喜欢看看番剧，现在看的也少了（毕竟不是二次元），近期毕竟喜欢 &lt;code>数码科技区&lt;/code> 和 &lt;code>沙雕区&lt;/code> 。&lt;/p>
&lt;p>自己也不是 B 站活跃用户，「后浪」里的 up 主我就认出来 &lt;code>何同学&lt;/code> 和 &lt;code>影视飓风&lt;/code> ，我个人很喜欢他们的数码测评。其他都不知道，而且我没开弹幕，怎么说呢，一直不喜欢 B 站的弹幕，有些素质真的堪忧。&lt;/p>
&lt;p>重新又看了一遍视频，发现视频里的后浪们，确实活得很成功啊。可是那些耀眼的光，全国又能有多少呢。&lt;/p>
&lt;p>永远不要把别人当作自己未来要成为的样子，你是你，别人是别人。你完全可以活得与众不同，没必要追求他们的样子。&lt;/p>
&lt;p>还有一点，我觉得视频并不真正理解我们这些所谓的后浪。我今年 22 岁，马上毕业后就要去北京工作了（选择去北京而不是其他城市是我自己的选择），然后我要面临的很大一个问题是要不要留下来。北京房价不用说了吧，户口又是一个问题。（当然，我现在肯定不会考虑这个问题，因为没有意义）明明之前还是一个在学校读着书的大学生，马上一进社会就要在几年甚至一年内迅速成长，这，才是中国的现状。不觉得很可笑吗？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>此处应该播放音乐：最好的时代-新裤子&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>我自己是计算机专业，找的工作也是程序员，那再来看看中国的程序员行情，996 这种常态的工作，还能有多少时间活出 B 站视频的那些后浪们？&lt;/p>
&lt;p>讲讲我所认识的后浪吧。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>路人甲：毕业后五年内坚持写作，每天除去工作和学习，还要再花五个小时在写作上，没有周末。现在，他已经年薪百万了。要知道，甲哥只比我大几届啊。牺牲了娱乐休闲时间，靠自己努力。我觉得这才是我认可的后浪。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="朋友的观点">朋友的观点&lt;/h3>
&lt;p>下面这个是我一位朋友发在朋友圈的动态，经过本人同意放在了这里，我个人很赞同。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>个人表达而已，没有说服的意思&lt;/p>
&lt;p>那个视频的荒谬之处在于，它是在借赞美年轻人，描绘一种理想的图景。然而一方面，视频里展现的 high level lifestyle 和真正相信“这个时代比之前美好”的年轻人已经自信到根本不需要夸，另一方面，我们这种看完之后迷惑于“真实生活几时是它说的那样？”的年轻人，再多溢美之词也毫无共情。&lt;/p>
&lt;p>那个视频恶心的点恰在于这是对“中间地带”的欺骗与麻痹，视频其实是想告诉 Ta 们，这个时代比以往任何一代都好。以“长辈”的身份作背书，拍拍你的肩慈祥地鼓励你，又以上述“已处于理想状态”的不同圈层年轻人的成果作佐证，再用诸多祈使句煽煽情，“满满正能量”的糖衣和鸡汤便足以让“中间地带”们觉得，“我们年轻人与美好时代是一个共同体”，这种情感上升一下就是对党和国家的衷心拥护，毕竟这是“几千年的馈赠”，这是“前浪所羡慕的东西”。&lt;/p>
&lt;p>而那个视频我觉得最讽刺的点就在于这是b站说的，毕竟作为 GR 性质的视频它的意图还是在宣传，是隐喻“瞧我们这些 B 站用户都是年轻人”。天，消费和娱乐是如何替代信仰的，口号和口嗨式的语言是如何解构严肃的，碎片和切片化的内容是如何曲解敬畏的，b站真的好意思说“人类积攒了几千年的财富，所有的知识、见识、智慧和艺术，都像是为你们准备的礼物”——？&lt;/p>
&lt;p>我自己是相当警惕b站主流内容的。&lt;/p>
&lt;p>可不可以理解这种夸张，只要它能带来一些正向的激励呢？当然。我的观点也一点都不重要哈。&lt;/p>
&lt;p>可不可以尊重有喜爱的人，也有痛恶的人呢？当然。但是反对一定不意味着所谓更高级的立场，支持的人别构陷高下，反对的人本身也别自以为清醒。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="再说点什么">再说点什么&lt;/h3>
&lt;p>反正我以后决定少刷刷 B 站了，看看喜欢的 &lt;code>数码科技区&lt;/code> ，看看可爱的猫猫狗狗，其他的能不看就不看。&lt;/p>
&lt;p>我一直觉得独立思考的能力很重要，这是大学里不会教的，要自己去理解。&lt;/p>
&lt;p>不管怎么说，B站是要对标 YouTube 的，也算民族的一个骄傲。但是在这件事上，我并不喜欢。&lt;/p></description></item><item><title>我选择直接工作，不读研</title><link>https://wonz.wang/2020/03/05/18-work-not-postgraduate/</link><pubDate>Thu, 05 Mar 2020 22:35:16 +0000</pubDate><guid>https://wonz.wang/2020/03/05/18-work-not-postgraduate/</guid><description>&lt;h3 id="写在前面">写在前面&lt;/h3>
&lt;p>重要的事情说三遍：&lt;/p>
&lt;p>下面全是自己的个人主观想法。&lt;/p>
&lt;p>下面全是自己的个人主观想法。&lt;/p>
&lt;p>下面全是自己的个人主观想法。&lt;/p>
&lt;h3 id="关于考研">关于考研&lt;/h3>
&lt;p>前阵子 2020 考研出分，不出意料，凉了。出分前的很长一段时间一直在思考一个问题：自己当初选择读研到底为了什么。&lt;/p>
&lt;p>经历过考研，我更加清楚地认识了自己。曾经问过自己很多次读研是为了什么。现在有了明确的答案。是的，主要就是想弥补一下高考的遗憾，没有去名校或许是我至今最大的遗憾。一千个读者心中有一千个哈姆雷特。全国那么多考研的人中，目的也不会一模一样。曾经的自己也是幻想过要认真搞科研，想写 paper 参加顶会发顶刊。但是真正了解过之后，发现那样的生活并不是我真正喜欢的。&lt;/p>
&lt;p>诚然自己当初是因为喜欢 &lt;code>人工智能&lt;/code> 选择了转专业，因为我觉得这是未来的趋势。事实证明，确实如此。&lt;code>机器学习&lt;/code> 、&lt;code>深度学习&lt;/code> 、&lt;code>强化学习&lt;/code> ，无疑不是让人向往的领域。可是我读研的目的也只是为了研究生学历更有竞争力。&lt;/p>
&lt;p>但是深入了解之后，我发现国内计算机领域的就业情况，大多数研究生毕业还是干 &lt;code>开发&lt;/code> ，真正能搞 &lt;code>算法&lt;/code> 的很少很少。一方面是岗位本来就少，另外一方面是基本只认国内顶尖的那几所名校的研究生以上学历。下面是 2019 年看到某位互联网行业大佬的见闻：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20200305234250.jpg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>再加上自己就算研究生读完找工作的话，也不会去找 &lt;code>算法岗&lt;/code> 的工作，因为自己对那方面其实不太感兴趣，更喜欢的是 &lt;code>开发岗&lt;/code> 。就像自己平时喜欢写代码和写文字一样，因为我觉得代码和文字可以让我创造属于自己的世界，那是一种热情。既然如此，那工作相关的和研究生读的基本没有什么关系了。所以，为什么不选择早点进入互联网行业打拼呢？&lt;/p>
&lt;p>别的专业 or 行业我不清楚，在这里我只谈论我了解到的计算机领域。学历在大多数专业和领域都是很有用的，但是计算机专业是个例外。随着年龄的增长，我越来越觉得生命的短暂，花个 2-3 年时间就为了一个研究生学历，毕业后做和读研期间没多大联系的工作，我觉得自己实在不能接受。&lt;/p>
&lt;p>还有很重要的一方面原因，我对自己大学四年最不满意的地方其实是自己的动手实践能力太差。诚然有一部分原因是缺了大学前两年的科班学习，但是还是觉得自己基础的不扎实。大三的几次程序设计周，我就清楚地感觉到自己一个人开发一个项目的能力真的很弱。我很担心，自己如果有幸读研的话，是不是还会变得和本科一样，只会理论，不会实践。如果还是那样的话，那我是万万不能接受的。&lt;/p>
&lt;p>还想说一说国内的考研风气。一味地鼓吹考研和一味地鼓吹工作都不值得我持赞同的想法。一概而论是逻辑学里很明显的一个错误方法。但是国内这种考研风气实在让我不能接受。就像自己当初转来 CS 的时候，上课发现其实真正喜欢计算机的人没有我想象中那么多。再看看现在的考研大军，真正对科研有执念的又有多少呢。对于真正喜欢科研做实事而不是 paper 灌水的人，我是衷心敬佩的。因为那是我曾经的梦想。其实很多人只是把读研当作一个缓冲，因为还没做好进入社会的准备。相比社会的残酷，或许大学真的是个避风港吧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20200305231650.jpg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;h3 id="其他选择">其他选择&lt;/h3>
&lt;p>知道考研成绩后，其实我倒没多大难过。之前思考了这么多，早就明白自己想做什么了。我是第一时间就否定了 &lt;code>二战&lt;/code> 和 &lt;code>调剂&lt;/code> 的。&lt;code>二战&lt;/code> 代价太大，我自己不能接受，&lt;code>调剂&lt;/code> 也不考虑。那么当时的选择其实就很有限了，&lt;code>出国&lt;/code> 、&lt;code>工作&lt;/code> 、&lt;code>考公务员&lt;/code> 。&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>考公务员&lt;/code> 我也是第一时间否定掉的，自己不喜欢那样的工作。一眼就可以望到未来的人生不是我想要的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>出国&lt;/code> 倒是有这方面的想法，但是经过自己上面对读研的初衷的分析之后，也就否定掉了，因为我害怕自己所学不值得付出的 &lt;code>时间成本&lt;/code>。当然还有一部分原因来自经济上。&lt;/p>
&lt;p>这里还有个小插曲。有个学长说愿意支付我出国的费用，工作以后还他就行。当时真的非常震惊，毕竟不是小数目，谢谢学长这么看得起我。对此我深感到由衷的感谢，但是我拒绝了。因为我觉得自己现在这种状态不适合读研。先去社会历练历练吧，以后想再回学校读书那是以后的事了。&lt;/p>
&lt;h3 id="关于工作">关于工作&lt;/h3>
&lt;p>我发现，其实环境对一个人的影响真的挺大的。&lt;/p>
&lt;p>自己一直都比较喜欢和比自己成熟（不是指年龄，可以理解为经历更加丰富）的人接触，因为和他们相处，总能学到自己平时学不到的东西。换句话说，就是上大学时，自己所处的圈子有限，差不多都是身边的同学。但是意外接触到一些已经在工作和读研读博的人，偶尔和他们聊聊，或者看看平时的朋友圈动态，都会感觉圈子不一样格局也不一样。加上自己平时比较关注 &lt;code>互联网&lt;/code> 行业，所以其实自己心中早就更倾向于工作了，只是一直放不下心中的名校梦而已。&lt;/p>
&lt;p>自己也发现，比起学校学的书本知识，我更喜欢学校里学不到的知识。比如产品，比如运营，比如理财。这些我都有所涉猎，我并不是个满足于现状的人，我很喜欢吸收新知识。虽然自己本职工作是个写代码的。&lt;/p>
&lt;h3 id="谈谈热爱这个词">谈谈热爱这个词&lt;/h3>
&lt;p>之前很迷茫的时候，在网上发过疑问。很庆幸的是，收到了其中一位网友的回复。言辞虽然犀利了一点，但是真的对我触动很大。是啊，自己当成选择转专业不就是因为喜欢计算机吗，那还那么焦虑犹犹豫豫做不出选择干什么，想不通就先去社会上历练历练吧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20200305231706.jpg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>认识一个朋友，在拿到保研 Offer 之后，本科快毕业时去了一趟深圳，回来就自己决定不读研了，选择了直接工作。工作之后也有几次提高学历的机会，甚至有一次语言都考过了，突然就不想留学了。之前也看到朋友感慨，自己是家中学历最低的，但是并没有觉得难过，相反自己觉得很喜欢这种生活。是啊，真正知道自己想要什么的人，真的很值得我尊敬。&lt;/p>
&lt;h3 id="其他">其他&lt;/h3>
&lt;p>自己今天发了个朋友圈，算是最近的有感而发吧。&lt;/p>
&lt;p>前几天在网上看到一句个人很欣赏的话：「人类很恐惧沉没成本，因为你做什么都无法改变它，干脆就合理化它。所以我们犯的一错再错的case太多了。」&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20200305231659.jpg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>面对做出选择的时候，人们最终的选择很多时候不是因为喜欢这个选择，而且因为并不喜欢其他选择。人们害怕失去，害怕改变，所以会选择逃避自己不想面对的事情。这其实是人之常情，安于现状其实是很多人的共性，但是很多成功的案例都是打破常规做出改变的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20200305231703.jpg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;h3 id="写在最后">写在最后&lt;/h3>
&lt;p>也许半年后，又或者若干年后，自己会后悔现在做出的决定。但至少对于现在的自己来说，这个选择已经是当下自己能认可的最优解了不是吗？&lt;/p>
&lt;p>人们总要在不断否定自己的过程中慢慢成长。&lt;/p>
&lt;p>谁能保证自己做的一直都是对的呢？&lt;/p></description></item><item><title>关于过程论者和结果论者</title><link>https://wonz.wang/2020/02/27/17-about-processism-and-resultism/</link><pubDate>Thu, 27 Feb 2020 22:52:08 +0000</pubDate><guid>https://wonz.wang/2020/02/27/17-about-processism-and-resultism/</guid><description>&lt;h3 id="写在前面">写在前面&lt;/h3>
&lt;p>前阵子和一个好朋友聊到 &lt;code>过程论者&lt;/code> 和 &lt;code>结果论者&lt;/code> ，很有感触。&lt;/p>
&lt;p>以前的我大概是个 &lt;code>结果论者&lt;/code> ，但是经历多了发现绝大多数事情的结果并不会如自己所愿的那样，或者说结果不会像自己想象中那么完美，后来我就变成一个 &lt;code>过程论者&lt;/code> 了。转变大概是大三参加的那次美赛吧。大二也参加过，成绩惨不忍睹。以为大三经验还可以，总得拿个比上次好点的奖吧，事实上结果还是和上次一样。但是回过来仔细想想，其实那段训练 + 比赛的时光更值得回忆。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20200229211957.jpg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>看着上面的照片，比赛最后一天通宵的场景仿佛还历历在目。从凌晨 1 点的第一稿论文，一直改到上午 8 点的第五稿论文，原来自己也是可以这么拼的。&lt;/p>
&lt;h3 id="关于考研">关于考研&lt;/h3>
&lt;p>始终绕不过这个话题。&lt;/p>
&lt;p>前阵子是 2020 考研出分的日子，算是意料之中吧，没有上岸。也有点小意外，就是分数比预期低好多，有点不敢相信。不过之后其实也就释怀了，毕竟自己已经准备直接工作了。&lt;/p>
&lt;p>记得分数还没出之前在 &lt;code>Jellow&lt;/code> 上提问过关于未来选择的事情。给我触动最大的是这位热心即友的评论。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20200229214617.jpg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>原来还是不清楚自己真正想要什么。&lt;/p>
&lt;p>最近也一直在想这个问题，自己到底想要什么。&lt;/p>
&lt;p>放在半年前，或许从未想过半年后的自己会这么坚决地选择直接工作。&lt;/p>
&lt;p>经历过考研，更加清楚地认识了自己。曾经问过自己很多次读研为了什么。现在有了明确的答案。是的，主要就是想弥补一下高考的遗憾，没有去名校或许是我至今最大的遗憾。一千个读者心中有一千个哈姆雷特。全国那么多考研的学生中，目的也不会一模一样。曾经的自己也是幻想过要认真搞科研，想写 paper 参加顶会发顶刊。但是真正了解过之后，发现那样的生活并不是我真正喜欢的。&lt;/p>
&lt;p>诚然自己当初是因为喜欢 &lt;code>人工智能&lt;/code> 选择了转专业，因为我觉得这是未来的趋势。事实证明，确实如此。&lt;code>机器学习&lt;/code> 、&lt;code>深度学习&lt;/code> 、&lt;code>强化学习&lt;/code> ，无疑不是让人向往的领域。可是我读研的目的也只是为了研究生学历更有竞争力，不管是找工作，还是未来组成家庭。但是深入了解之后，我发现自己就算研究生读完找工作的话，也不会去找 &lt;code>算法岗&lt;/code> 的工作，因为自己对那方面其实不太感兴趣，更喜欢的是 &lt;code>开发岗&lt;/code> 。就想自己平时喜欢写代码和写文字一样，因为我觉得代码和文字可以让我创造属于自己的世界，那是一种热情。既然如此，那工作相关的和自己研究生读的基本没有什么关系了。既然如此，为什么不选择早点进入互联网行业打拼呢。&lt;/p>
&lt;p>再回过来说，虽然自己考研失利了。原因自己其实知道，一方面是自己的复习方法不对，一方面是因为其他事情分心了。其实都是自身的原因。没考上就是没考上，我不会去找什么借口。但是反过来回忆那段时光，不管是暑假每天 6:30 左右离开宿舍，晚上 10:30 左右到宿舍，还是十月十一月的复习崩溃期，又或者是最后十二月明知复习不完了却依然没有选择放弃的时光，其实都是值得回忆的。&lt;/p>
&lt;p>即使在考研复习的那半年，我也依然会经常发朋友圈，分享食堂吃到的好吃的饭菜，分享随手拍的照片，分享听的歌等等。因为我一直没有把考研当作生活的全部，而只是生活的一部分。毕竟把一件事当成生活的全部，那样活着真的好累。还记得有次学妹找我的时候，提到发现我朋友圈一点考研的负能量也没有。是的，我不太喜欢发负能量丧的东西到朋友圈。一方面是影响自己心情也影响微信好友，另外一方面我并没有觉得考研是件痛苦的事情。我把它看得很开，所以并不会太陷入其中。&lt;/p>
&lt;h3 id="关于感情">关于感情&lt;/h3>
&lt;p>前段时间和一个认识没多久的朋友一下子讲了几乎全部自己的情感史。发现原来自己从初中到大学，也喜欢过四五个女生。虽然因为种种原因，最后都没有在一起。有些成了好朋友，有些已经形同陌路。但是即使现在，我仍然觉得那些喜欢的过程仍然是美好的。&lt;/p>
&lt;h3 id="再谈过程论">再谈过程论&lt;/h3>
&lt;p>其实 &lt;code>过程论&lt;/code> 在我看来应该偏向于回忆。我是个很喜欢回忆的人，所以我选择将美好的、值得纪念的事情会记录在我的微信朋友圈。我也经常会在睡不着的夜晚，一个人翻翻自己的朋友圈。很多时候都会觉得以前的自己好幼稚，什么都喜欢发朋友圈。有些有意义的但是幼稚的又或者难过的事情我会锁起来，自己一个人欣赏，有些没意义的我会删掉。 保留朋友圈的干净，其实蛮好的。&lt;/p>
&lt;p>但是我深知，要朝前看，不能活在回忆中。&lt;/p>
&lt;h3 id="再谈选择工作">再谈选择工作&lt;/h3>
&lt;p>一月份的时候，自己在家看了很多和工作有关的文章，也做了笔记。发现比起学校学的书本知识，我更喜欢学校里学不到的知识。比如产品，比如运营，比如理财。这些我都有所涉猎，我并不是个满足于现状的人，我很喜欢吸收新知识。虽然自己是个写代码的，但是对于产品、运营、投资、理财等都有兴趣。&lt;/p>
&lt;p>不想继续读书的很大一部分原因是，我怕自己继续读书又是只会书本知识，没有什么实际动手能力。所以我想先去社会上锻炼锻炼自己，至于之后还会不会再次返回学校，那再说吧。&lt;/p>
&lt;p>自己一直都比较喜欢和比自己大（不是指年龄，可以理解为经历丰富）的人接触，因为和他们相处，总能学到自己平时学不到的东西。换句话说，就是上大学时，自己所处的圈子有限，差不多都是身边的同学。但是意外接触到一些已经在工作和读研读博的人，偶尔和他们聊聊，或者看看平时的朋友圈动态，都会感觉圈子不一样格局也不一样。其实早点接触圈子不一样的人，是会开阔自己的视野和认知的。&lt;/p>
&lt;h3 id="写在后面">写在后面&lt;/h3>
&lt;p>正如某位热心即友所说“趁年轻，拼一拼”吧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/Wonz5130/My-Private-ImgHost/master/img/%e5%be%ae%e4%bf%a1%e5%9b%be%e7%89%87_20200229214613.jpg"
loading="lazy"
>&lt;/p></description></item><item><title>关于产品的一些个人思考</title><link>https://wonz.wang/2020/02/16/15-some-thoughts-about-product/</link><pubDate>Sun, 16 Feb 2020 16:35:16 +0000</pubDate><guid>https://wonz.wang/2020/02/16/15-some-thoughts-about-product/</guid><description>&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>用户质量与用户数量似乎永远是成反比&lt;/strong>（2020.02.16）&lt;/p>
&lt;p>门槛高决定了质量不会差。专业人士乐意分享自己的见解，遇到意见不同的愿意友好地进行辩论。相比之下杠精喷子会很少。社区里的用户似乎会自发维持这种氛围。&lt;/p>
&lt;p>然而产品要推广自然不能只靠小部分人的狂欢，那样生存空间不大产品也不长久。但是一旦数量上去了，质量也就下降了。利用信息差的搬运工似乎很吸引流量，杠精喷子也有了一席之地然后开始慢慢占据地位。久而久之原来的社区氛围变得越来越陌生。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item></channel></rss>